%Metodika
\chapter{Metody}

\section{Rešerše}

\subsection{Kvalita vnitřního prostředí}

Rešerše problematiky kvality vnitřního prostředí probíhala v období od října 2024 do dubna 2026 a byla realizována ve třech fázích: identifikace základních zdrojů o IEQ/IAQ, vyhledávání definic jednotlivých složek IEQ a vyhledávání standardů a norem.

V první fázi byl identifikován základní soubor relevantních zdrojů pro pochopení problematiky IEQ/IAQ. Pro tuto fázi byl využit nástroj \href{https://scholar.google.cz/}{Google Scholar}, který byl nakonfigurován s přístupem do databází univerzitních knihoven a Národní technické knihovny. Toto nastavení umožnilo limitovat vyhledávané zdroje na ty, které jsou dostupné prostřednictvím těchto institucí. Pro hledání zdrojů v rámci IEQ byla použita anglická\footnote{Veškeré překlady z anglického jazyka byly provedeny buď za pomocí jazykové výbavy autora nebo s pomocí online překladačů Google Translate a DeepL a v krajních případech za pomocí LLM. V případě, že překlad do češtiny byl nejednoznačný nebo nepřesný, byla ponechána originální verze v angličtině. Ponechání v angličtině bylo provedeno i v případě, že se jednalo o běžné odborné termíny v dané oblasti.} klíčová slova \textit{Indoor Environment Quality}, \textit{IEQ}, \textit{Indoor Air Quality}, \textit{IAQ}, \textit{productivity} a \textit{health} v kombinaci s operátory AND a OR. Pro řazení zdrojů bylo použito především kritérium relevance. Řazení dle data publikace bylo vyhodnoceno jako nevhodné, protože fakta o oblasti IEQ/IAQ se časem nemění natolik, aby bylo zúžení zdrojů pouze na ty nejnovější relevantní.

V druhé fázi byly na základě rozpoznání složek IEQ a jejich významu pro zdraví a produktivitu dohledány definice jednotlivých složek IEQ. Pro hledání definic jednotlivých složek byla použita kombinace Google Scholar a vyhledávače \href{https://duckduckgo.com/}{DuckDuckGo}. Tyto definice lze nalézt na stránkách jednotlivých národních agentur pro ochranu zdraví a životního prostředí či \href{https://www.wikipedia.org/}{Wikipedie}. Pro hledání definic byla použita klíčová slova týkající se jednotlivých parametrů IEQ, konkrétně \textit{noise}, \textit{dB(A) weighting}, \textit{temperature}, \textit{humidity}, \textit{carbon dioxide (CO2)}, \textit{particulate matter (PM)}, \textit{NO2}, \textit{VOC}, \textit{SO2} a \textit{Kelvin}.

Ve třetí fázi zaměřené na hledání standardů, norem a doporučení pro IEQ bylo opět využito vyhledávače Google Scholar a právního informačního systému \href{https://www.aspi.cz/menu/search}{ASPI}. Byla také identifikována databáze \href{https://www.ieqguidelines.org/}{IEQ Guidelines}, která shromažďuje požadavky z celého světa. V těchto databázích byla použita klíčová slova v českém i anglickém jazyce týkající se vnitřního prostředí, kvality vzduchu, větrání, hygienických požadavků, tepelné pohody, osvětlení, denního osvětlení, hluku a dalších relevantních témat, konkrétně \textit{vnitřní prostředí}, \textit{kvalita vzduchu}, \textit{větrání}, \textit{hygienické požadavky}, \textit{tepelná pohoda}, \textit{osvětlení}, \textit{denní osvětlení}, \textit{hluk}, \textit{WHO guidelines indoor air quality}, \textit{indoor air quality health}, \textit{ventilation buildings} a \textit{environmental noise health}.

\subsection{Otevřená data}

Rešerše otevřených dat probíhala v období od října 2024 do dubna 2026. Jejím cílem bylo zjistit, co to otevřená data jsou, jak jsou vymezena českou legislativou a jakým způsobem jsou publikována.

V první fázi byla použita databáze \href{https://www.aspi.cz/menu/search}{ASPI}. Pro vyhledávání relevantních informací bylo použito vyhledávací slovní spojení \textit{otevřená data}. Výsledky byly řazeny podle \textit{relevance} a limitovány na \textit{platné a účinné zákony}. Takto byl identifikován zákon 106/1999 Sb., o svobodném přístupu k informacím, který definuje otevřená data a zavádí pojmy \textit{otevřená data} a \textit{otevřená formální norma}.

Na základě české legislativy byly zjištěny vazby na legislativu EU pomocí referencí, které jsou uvedeny v zákoně.

Pro identifikaci konkrétního portálu pro publikaci otevřených dat byl použit vyhledávač \href{https://duckduckgo.com/}{DuckDuckGo} s vyhledávacími termíny \textit{otevřená data} a \textit{otevřená formální norma} identifikovanými v legislativě. Tímto způsobem byl identifikován portál \href{https://data.gov.cz/}{data.gov.cz}, který je Národním katalogem otevřených dat České republiky. Přestože tento portál není explicitně zmíněn v legislativě, jedná se o oficiální místo pro publikaci otevřených dat státní správy.

Analogicky byl pomocí vyhledávače DuckDuckGo s anglickými vyhledávacími termíny \textit{eu open data} identifikován evropský portál otevřených dat \href{https://data.europa.eu/}{data.europa.eu}. Tento portál posloužil jako klíčový zdroj informací o licencích pro otevřená data.

Pro ověření relevance Národního katalogu otevřených dat a otevřených formálních norem pro soukromé subjekty byla realizována emailová konzultace s koordinátorem NKOD z Digitální a informační agentury. V rámci této konzultace byla položena otázka na možnost dobrovolné registrace soukromého subjektu do NKOD a na doporučení ohledně využití OFN při publikaci dat soukromým subjektem. Kompletní emailová korespondence je součástí příloh práce (viz příloha \ref{app:korespondence-dia}).

\subsection{Open Source}

Rešerše problematiky open source softwaru probíhala v období od října 2024 do dubna 2026. Jejím cílem bylo identifikovat oficiální definici open source a základní principy, které odlišují open source software od proprietárního softwaru.

Pro vyhledávání byla použita kombinace vyhledávačů \href{https://scholar.google.cz/}{Google Scholar} a \href{https://duckduckgo.com/}{DuckDuckGo}. Klíčovými vyhledávacími termíny byly \textit{open source}, \textit{definition} a \textit{open source definition}. Tímto způsobem byl identifikován oficiální dokument \textit{The Open Source Definition} publikovaný organizací \href{https://opensource.org/}{Open Source Initiative} (OSI), která je uznávanou autoritou v oblasti open source. Tento dokument definuje základní kritéria, která musí splňovat softwarové licence, aby mohly být považovány za open source, včetně práva na volnou redistribuci a přístup ke zdrojovému kódu.

Doplňkově byly prostřednictvím Google Scholar identifikovány akademické zdroje zabývající se kvalitou open source projektů.


\subsection{Existující aplikace pro sběr IEQ dat}

Rešerše existujících aplikací pro sběr dat v oblasti IEQ probíhala v období dubna 2026. Cílem této rešerše bylo identifikovat a analyzovat existující aplikace v oblasti IEQ.

Pro rešerši existujících aplikací pro sběr dat v oblasti IEQ byla použita funkce \textit{Hluboký výzkum} umělé inteligence ChatGPT. Tato funkce umožňuje vícestupňový výzkum v rámci internetu. V rámci hlubokého výzkumu byl použit prompt anglickém jazyce: \textit{Find applications that collect Indoor Environment Quality (IEQ) data and publish the data as open data for everyone to use. Focus on finding applications that are open source (if you are not sure, it does not matter, list it anyways, I will confirm myself).}
Tímto způsobem bylo identifikováno pět aplikací. Následně byla ověřena správnost těchto výsledků.

\subsection{Používaná zařízení pro sběr dat}

Rešerše zařízení pro sběr dat probíhala v~dubnu 2026. Jejím cílem bylo sestavit přehled senzorových modulů a~hotových zařízení relevantních pro monitorování IEQ, které se reálně vyskytují v~projektech sběru dat.

Identifikace zařízení probíhala ve třech fázích. V~první, primární fázi bylo využito výsledků analýzy existujících aplikací popsaných v~sekci Rešerše. Projekt sensor.community zveřejňuje seznam podporovaných senzorů \parencite{SensorCommunityDevices}, který posloužil jako základní podklad. Analogicky byly ze zdrojů aplikací OpenAQ, openSenseMap a~IndoorCO2Map extrahovány senzory a~zařízení, pro která tyto platformy poskytují firmware, návody nebo přímou integraci. Tímto způsobem byla identifikována naprostá většina senzorových modulů a~spotřebitelských zařízení zařazených do výsledného přehledu.

Ve druhé fázi byl proveden doplňující průzkum Zotero kolekcí \textit{senzory} a~\textit{Podporovane sensor.community}, které obsahovaly technické listy a~produktové stránky dalších relevantních senzorů.

Pro každý identifikovaný senzor nebo zařízení byl následně vyhledán příslušný technicky list nebo produktová stránka výrobce. Na základě těchto zdrojů byly zjištěny technické parametry: měřené veličiny IEQ, komunikační rozhraní, přesnost a~orientační cena. Zdroje byly přidány do bibliografické databáze a~využity pro zpracování přehledových tabulek.

\subsection{Architektura aplikací pro sběr senzorických dat}

\[PLAN\]
Zde bude následovat sekce o tom, jak jsem dělal rešerši o tom, jak se většinou navrhují architektury pro sběr dat z IOT zařízení.  

\section{Analýza datového zdroje}
Při identifikaci měřených veličin projektu \textit{sensor.community} byly analyzovány datové zdroje dostupné ke stažení z \href{https://archive.sensor.community/}{archivu dat} a dále rozhraní API. Pro zjištění unikátních měřených veličin byla provedena automatizovaná extrakce jejich názvů z dat za měsíc březen 2026. Tento krok byl nezbytný, protože dokumentace projektu \textit{sensor.community} neuvádí úplný a jednoznačný seznam měřených veličin.

\subsection{Validace souladu datových formátů s~otevřenými formálními normami}

Empirická validace souladu datových formátů s~otevřenými formálními normami (OFN) probíhala v~dubnu 2026. Cílem bylo ověřit, do jaké míry datové archivy a~API rozhraní analyzovaných aplikací odpovídají doporučením OFN publikovaným v~katalogu špatné praxe na portálu data.gov.cz \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}. Na základě detailního zadání autora práce byl k~provedení validace instruován asistent s~umělou inteligencí Claude Opus 4.6. Zadání obsahovalo seznam deseti kategorií špatné praxe z~portálu data.gov.cz, adresy datových archivů ke stažení a~URL adres API ke kontrole, sadu nástrojů příkazové řádky pro validaci (\texttt{curl}, \texttt{jq}, \texttt{file~-i}, \texttt{python3~-c~"json.load(...)"}) a~pokyny k~postupu analýzy v~jednotlivých fázích.

V~první fázi byl asistent instruován k~přečtení portálu data.gov.cz v~sekci špatná praxe a~obsahu všech deseti podstránek. Přístup k~obsahu byl realizován prostřednictvím příkazu \texttt{curl}, protože standardní prohlížení stránek nebylo v~daném prostředí dostupné. Na základě přečteného obsahu byla sestavena sada konkrétních kritérií pro hodnocení pokrývající kategorie: právní překážky (podmínky přístupu, registrace), problémy s~dokumentací a~metadaty (DCAT-AP-CZ, popis datové sady, licence), technické překážky (HTTPS, HSTS), chyby ve formátech CSV (kódování, oddělovač), JSON (validita vůči schématu, datové typy) a~prostorová data (GeoJSON vs. oddělené souřadnice).

Ve druhé fázi byly staženy vzorky datových archivů všech čtyř aplikací pomocí příkazu \texttt{curl}: archiv IndoorCO2Map (formát ZIP/JSON), vzorový soubor Sensor.Community (CSV), vzorový soubor OpenAQ (CSV komprimovaný metodou gzip). Formát a~kódování každého souboru byly ověřeny nástrojem \texttt{file~-i}, struktura a~oddělovač pomocí příkazu \texttt{head}, validita JSON formátu pomocí \texttt{python3}. U~datových archivů IndoorCO2Map byla navíc provedena analýza celistvosti dat (počty chybějících hodnot, validita kódů zemí a~NUTS~3) pomocí nástroje \texttt{jq}.

Ve třetí fázi byla ověřena API rozhraní všech čtyř aplikací. Pomocí příkazu \texttt{curl~-I} byly zkontrolovány HTTP hlavičky (přítomnost HTTPS, hlavička \texttt{Strict-Transport-Security} a~správnost \texttt{Content-Type}). Byl také ověřen způsob autentizace a~stažen vzorový JSON response pro posouzení reprezentace numerických hodnot, formátu časových razítek a~způsobu kódování prostorových souřadnic. Zjištění ze všech tří fází byla porovnána se sestavenými kritérii OFN a~výsledky byly zapracovány do podsekce \textit{Soulad s~otevřenými formálními normami} v~komparativní části Rešerše.

\section{Pozorování}

Pozorování bylo využito jako doplňková metoda pro rozšíření portfolia identifikovaných zařízení. Průmyslová zařízení Elvaco Sense 100W a~Sense 300W byla do přehledu zařízení pro sběr dat (sekce~\ref{sec:zarizeni}) zařazena na základě přímé znalosti těchto produktů z~předchozího zaměstnání autora, který se podílel na vývoji aplikace, která tyto senzory využívala.

\section{Komparace}

\subsection{Komparace zákonných limitů pro IEQ}

\[PLAN\]

\subsection{Komparace aplikací pro sběr senzorických dat}

Komparace aplikací pro sběr senzorických dat probíhala v~dubnu 2026. Jejím cílem bylo syntetizovat výsledky individuálních analýz čtyř aplikací (Sensor.Community, OpenAQ, openSenseMap a~IndoorCO2Map) a~identifikovat vzory, odlišnosti a~mezery, které by sloužily jako vstup pro analýzu požadavků vlastní aplikace.

Komparace proběhla v~několika dimenzích. První dimenzí bylo pokrytí veličin relevantních pro IEQ: výsledky individuálních analýz byly systematizovány do tabulky~\ref{tab:aplikace-srovnani-data}, která umožňuje přímé porovnání podporovaných veličin napříč kategoriemi IEQ (kvalita vnitřního ovzduší, tepelný, vizuální a~akustický komfort). Druhou dimenzí bylo porovnání technických parametrů: komunikačního modelu, formátu API a~archivu, způsobu autentizace, přístupu k~definici veličin a~závislosti na hardwaru, přehledně zachycené v~tabulce~\ref{tab:aplikace-srovnani-technicke}. Třetí dimenzí bylo porovnání webových rozhraní na základě vlastního pozorování, zaměřené na způsob vizualizace dat a~dostupné filtry a~analytické funkce. Čtvrtou dimenzí byl přístup k~hardwarové podpoře, hodnocený z~hlediska škálovatelnosti a~konzistence sbíraných dat.

Pátou dimenzí, přesahující rámec standardní komparace, bylo hodnocení souladu aplikací s~otevřenými formálními normami. Toto hodnocení bylo realizováno prostřednictvím empirické validace, jejíž metodologie je popsána v~sekci \textit{Validace souladu datových formátů s~otevřenými formálními normami}. Výsledky komparace ve všech pěti dimenzích jsou shrnuty v~sekci Srovnání aplikací v~rámci Rešerše.

\subsection{Komparace zařízení pro sběr dat}

Komparace zařízení pro sběr dat probíhala v~dubnu 2026 a~navazovala na rešerši popsanou v~předchozí podsekci. Jejím cílem bylo systematicky porovnat identifikovaná zařízení a~poskytnout čtenáři přehled relevantní pro volbu hardwaru při návrhu vlastní aplikace.

Zařízení byla rozdělena do dvou kategorií: senzorové moduly a~hotová zařízení. Toto rozdělení bylo zvoleno proto, že obě skupiny se zásadně liší z~hlediska způsobu nasazení, ceny i~míry otevřenosti. Hotová zařízení byla dále členěna na spotřebitelský a~průmyslový segment, neboť tyto podkategorie vykazují odlišné komunikační protokoly a~přístupy k~otevřenosti dat.

Pro každou kategorii byla sestavena přehledová tabulka zahrnující následující kritéria: výrobce, měřené veličiny IEQ, komunikační rozhraní, deklarovaná přesnost a~orientační cena. U~hotových zařízení byl navíc hodnocen přístup k~otevřenému API. Výsledné tabulky jsou součástí sekce \ref{sec:zarizeni} a~slouží jako podklad pro formulaci požadavků na vlastní aplikaci v~návrhové části práce.
