\chapter{Případy užití a požadavky na aplikaci}

Tato kapitola se zabýví specifikací požadavků na navrhovanou aplikaci a případy užití, které tyto požadavky ilustrují. Nejprve jsou definovány pojmy a terminologie (viz tabulka č. \ref{tab:definice-pojmu}) používané v kontextu požadavků a případů užití, aby bylo zajištěno jednoté porozumění mezi všemi zainteresovanými stranami\dots

Pro tuto kapitolu byla převzata struktura ze šablon metodiky MMSP\footnote{https://spicenter.vse.cz/wp-content/uploads/metodiky/publikovana\_MMSP/index.htm}, která je určena pro malé týmy a využívá metodiky FURPS+ pro stanovování požadavků \parencite{rejnkovaLokalizacePrizpusobeniMetodiky}. Nutno podotknout, že šablony nebyly použity v zcela identické podobě. Byla vynechána verzovací část, která z hlediska rozsahu práce není relevantní. 

\begin{longtable}{L{3.5cm} L{11cm}}
  \caption{Slovník pojmů}\label{tab:definice-pojmu}\\
  \toprule
  \textbf{Pojem} & \textbf{Definice} \\
  \midrule
  \endfirsthead
  \multicolumn{2}{l}{\textit{Pokračování tabulky \ref{tab:definice-pojmu}}} \\
  \toprule
  \textbf{Pojem} & \textbf{Definice} \\
  \midrule
  \endhead
  \midrule
  \multicolumn{2}{r}{\textit{Pokračování na další stránce}} \\
  \endfoot
  \bottomrule
  \endlastfoot
    musí & Vyjadřuje závaznost něčeho. \\
    nesmí & Vyjadřuje naprostý zákaz něčeho. \\
    může & Vyjadřuje volitelnost něčeho. \\
    smí & Vyjadřuje oprávnění k~něčemu. \\
    má / měl by / doporučuje se & Vyjadřuje slabší závaznost. \\
    IEQ & Zkratka anglického \emph{Indoor Environmental Quality}, tedy kvalita vnitřního prostředí. Jde o~zastřešující pojem pokrývající čtyři kategorie, a~to kvalitu vnitřního ovzduší, tepelný komfort, vizuální komfort a~akustický komfort. \\
    IAQ & Zkratka anglického \emph{Indoor Air Quality}, tedy kvalita vnitřního ovzduší. Jedná se o~podmnožinu IEQ zaměřenou na koncentrace plynů a~aerosolů (CO\textsubscript{2}, mikročástice, těkavé organické látky aj.). \\
    VZT & Vzduchotechnika, tedy soustava zařízení zajišťující řízenou výměnu vzduchu v~budově (přívod, odvod, filtraci, případně úpravu teploty a~vlhkosti). \\
    rekuperace & Zpětné získávání tepla z~odváděného vzduchu. Výměník v~jednotce VZT předává teplo (případně vlhkost) z~odpadního vzduchu do vzduchu přiváděného do budovy, čímž snižuje energetické nároky na vytápění. \\
    dlouhodobý / krátkodobý / průchozí pobyt & Kategorizace místnosti podle typické doby, kterou v~ní osoby tráví. \emph{Dlouhodobý} odpovídá pobytovým místnostem (ložnice, kancelář, učebna), \emph{krátkodobý} prostorům s~opakovanou kratší přítomností (kuchyně, koupelna, jednací místnost) a~\emph{průchozí} místům občasného nebo přechodného užívání (chodba, schodiště, sklad). \\
    dýchací zóna & Výškové pásmo nad podlahou, ve kterém se obvykle nachází hlava člověka při běžných činnostech a~v~němž je proto měření kvality vnitřního prostředí nejreprezentativnější vůči expozici osob. \\
    subjekt zájmu & Entita reálného světa, jejíž vlastnost je předmětem měření, v~kontextu této práce typicky místnost. Odpovídá třídě \texttt{sosa:FeatureOfInterest} ontologie SSN/SOSA. \\
    veličina & Pozorovatelná vlastnost subjektu zájmu, kterou senzor měří (např. teplota, koncentrace CO\textsubscript{2}, hladina akustického tlaku). Odpovídá třídám \texttt{sosa:ObservableProperty} v~SSN/SOSA a~\texttt{qudt:QuantityKind} ve slovníku QUDT. \\
    jednotka & Standardizovaná měrná škála, v~níž je vyjádřena hodnota veličiny (např. $^{\circ}$C, ppm, $\mu$g/m\textsuperscript{3}). Odpovídá třídě \texttt{qudt:Unit} ve slovníku QUDT, který umožňuje strojový převod mezi ekvivalentními jednotkami. \\
    pozorování & Akt pořízení jedné hodnoty určité veličiny senzorem v~daném okamžiku na konkrétním subjektu zájmu, v~práci synonymum pro \emph{měření}. Odpovídá třídě \texttt{sosa:Observation} ontologie SSN/SOSA. \\
    SSN/SOSA & Doporučení W3C definující dvojici provázaných ontologií pro popis senzorů a~pozorování. \emph{SOSA} (Sensor, Observation, Sample, Actuator) je odlehčené jádro, \emph{SSN} (Semantic Sensor Network) přidává systémovou nadstavbu pro kompozici a~kapacity zařízení. \\
    QUDT & Otevřený slovník publikovaný organizací QUDT.org popisující veličiny (\emph{Quantities}), jednotky (\emph{Units}), dimenze (\emph{Dimensions}) a~datové typy (\emph{Types}). Poskytuje URI identifikátory veličin a~jednotek a~koeficienty pro strojový převod mezi nimi. \\
    OFN & Otevřené formální normy publikované Digitální a~informační agenturou (DIA) podle zákona č.\,106/1999\,Sb. Stanovují technické požadavky na publikaci otevřených dat orgány veřejné správy, mimo jiné na strukturu, formát, kódování, schéma a~katalogizační metadata. \\
    DCAT-AP-CZ & Česká aplikační profilace evropského standardu DCAT-AP pro popis datových katalogů. Definuje strojově čitelná katalogizační metadata otevřených datových sad (název, popis, vydavatel, licence, klíčová slova, distribuce) ve formátu RDF. \\
    přihlášená relace & Stav navázaný úspěšným přihlášením uživatele, ve kterém systém přiřazuje příchozí požadavky konkrétnímu autentizovanému uživateli a zpřístupňuje mu funkce vyžadující autentizaci. Trvá do explicitního odhlášení, vypršení časového limitu nebo invalidace ze strany systému. \\
\end{longtable}

\input{pozadavky/funkcni}

\section{Nefunkční požadavky}

Nefunkční požadavky jsou kvalitativními charakteristikami systému, které poskytují informace o omezeních a vlastnostech systému \parencite{rejnkovaLokalizacePrizpusobeniMetodiky}. Nefunkční požadavky byly dle šablony MMSP rozděleny na \texttt{použitelnost}, \texttt{spolehlivost}, \texttt{výkon} a \texttt{podporu}.

\input{pozadavky/nefunkcni/pouzitelnost}

\input{pozadavky/nefunkcni/spolehlivost}

\input{pozadavky/nefunkcni/vykon}

\input{pozadavky/nefunkcni/podpora}

\section{Požadavky na rozhraní}

\subsection{Uživatelské rozhraní}

\input{pozadavky/rozhrani/uzivatelske/vzhled}

\input{pozadavky/rozhrani/uzivatelske/rozlozeni}

\input{pozadavky/rozhrani/uzivatelske/konzistence}

\input{pozadavky/rozhrani/uzivatelske/personalizace}

\input{pozadavky/rozhrani/externi}

\input{pozadavky/systemova-omezeni}

\input{pozadavky/standardy}

\input{pozadavky/dokumentace}

\input{usecase/usecase}


