\chapter{Rešerše zdrojů}

V této kapitole se budeme zabývat zejména dvěma pojmy. Těmito pojmy jsou IEQ (Indoor Environment Quality) a IAQ (Indoor Air Quality).
\section{IAQ a IEQ}
\subsection{IAQ}
Začneme pojmem IAQ, který je podmnožinou pojmu IEQ (obr. \ref{obr01:vztah_ieq_a_iaq}).

\begin{figure}[htbp!]
  \caption{Vztah mezi IEQ a IAQ}
	\label{obr01:vztah_ieq_a_iaq}

	\centerfirst
	\begin{tikzpicture}
		% Množina IEQ
		\draw[thick, fill=blue!20] (0,0) circle (3cm) node[below] at (0,-3.2) {IEQ};
		
  % Množina IAQ
		\draw[thick, fill=red!30] (0.5,0.5) circle (1.5cm) node[below] at (0.5,-1.2) {IAQ};
	\end{tikzpicture}

\footnotesize Zdroj: vlastni zpracování
\end{figure}

Pojem IAQ je zkratkou pro vnitřní kvalitu ovzduší. IAQ představuje soubor veličin vztahujících se ke kvalitě vnitřního ovzduší. Řada obsažených veličin se uplatňuje i pro hodnocení kvality vnějšího ovzduší.
WHO (World Health Organization) vymezuje kvalitu ovzduší pomocí úrovní znečisťujících látek PM\textsubscript{2.5}\fn{vymezeni-pm25}, PM\textsubscript{10}\fn{vymezeni-pm10}, O\textsubscript{3} (Ozón), NO\textsubscript{2} (Oxid dusičitý), SO\textsubscript{2} (Oxid siřičitý) a CO (Oxid uhelnatý). Všechny zmíněné veličiny jsou znečisťující látky, které mají negativní vliv na člověka \parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}.

Na webu Úřadu pro ochranu životního prostředí USA\fn{vymezeni-epa} lze najít další znečisťující látky jako jsou radon, VOC (Volatile Organic Compounds), plíseň, bakterie, viry, pesticidy, cigaretový kouř a další látky, například aerosoly. Mezi významné znečišťující látky patří zejména VOC a radon. VOC jsou plyny, které se uvolňují z některých pevných či kapalných látek. Mohou způsobovat podráždění nosu a očí, bolesti hlavy a nevolnost, poškození jater, ledvin a CNS (centrální nervové soustavy), dokonce i rakovinu. \parencite{usepaIndoorPollutantsSources2015}
Součástí IAQ je také CO\textsubscript{2}, které při vysokých koncentracích přispívá k zhoršeným kognitivním schopnostem a stresu\parencite{dengImpactIndoorAir2024}.

\subsubsection{PM\textsubscript{2.5} a PM\textsubscript{10}}
Látky PM\textsubscript{2.5} a PM\textsubscript{10} jsou částicemi v ovzduší, které mají stejné aerodynamické vlastnosti jako jednolitá koule o průměrech 2,5 a 10 $\mu\text{m}$. Tyto částice se mohou dostat do plic člověka a v některých případech i do krevního řečiště. Mohou způsobovat astma, ischemickou chorobu srdeční, srdeční selhání nebo chronickou obstrukční plicní nemoc \parencite{usepaIndoorPollutantsSources2015}.

\subsubsection{O\textsubscript{3}}

Vdechování ozonu (O\textsubscript{3}) vyvolává pokles kapacity plic v závislosti na jeho koncentraci a na hloubce dýchání. Podle Světové zdravotní organizace (WHO) vdechování ozonu vede ke vzniku zánětlivých onemocnění plic, narušení vývoje plic a snížení jejich funkce. Zvyšuje počet hospitalizací, způsobuje vyšší spotřebu léčiv a zvýšenou úmrtnost. \parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}

\subsubsection{NO\textsubscript{2}}

Vysoká expozice NO\textsubscript{2} a jeho vdechování může způsobit podráždění dýchacích cest, kašel a dušnost (zejména v městském prostředí).
Přebytek NO\textsubscript{2} může vést k tvorbě reaktivních forem dusíku (např. peroxynitritu), které poškozují buňky a mohou přispět k neurodegenerativním a zánětlivým onemocněním (tzv. oxidační stres). Přebytek NO\textsubscript{2} dále může vést k endoteliální dysfunkci a zvýšenému riziku srdečně-cévních chorob.
Dlouhodobá expozice může přispět k rozvoji astmatu a chronické obstrukční plicní nemoci (CHOPN). \parencite{usepaNitrogenDioxidesImpact2014}

\subsubsection{SO\textsubscript{2}}

Oxid siřičitý (SO\textsubscript{2}) dráždí dýchací cesty, způsobuje kašel, dušnost a zhoršuje astma. Dlouhodobá expozice vede k zánětům plic, chronické bronchitidě a snížení plicní kapacity. Dráždí také oči a sliznice, zvyšuje riziko kardiovaskulárních onemocnění a může být nebezpečný pro seniory, děti a chronicky nemocné.\parencite{usepaSulfurDioxideBasics2016}

\subsubsection{CO}

Oxid uhelnatý (CO) je nebezpečný plyn, který snižuje schopnost krve přenášet kyslík. Při vdechování se váže na hemoglobin, čímž vede k nedostatku kyslíku v tkáních. Nízké koncentrace způsobují bolesti hlavy, závratě, nevolnost a únavu, zatímco vyšší expozice může vést ke zmatenosti, bezvědomí a smrti. Dlouhodobé vystavení nízkým dávkám může poškodit srdce a nervový systém, přičemž nejvíce ohroženi jsou senioři, děti a lidé s dýchacími či srdečními problémy.\parencite{usepaBasicInformationCarbon2016}

\subsubsection{VOC}
VOC je zkratka anglického označení \textit{volatile organic compounds}.
VOC zahrnují široké spektrum látek. Podle Lance A. Wallace mezi běžně se vyskytující látky patří: \parencite{lancea.wallaceVOLATILEORGANICCOMPOUNDS1991}

\begin{enumerate}
	\item chloroform
	\item tetrachlorethylen
	\item p-dichlorobenzen
	\item dichlormethan
	\item 1,1,1-trichlorethan
	\item trichloroethylen
	\item tetrachlormethan
	\item benzen
	\item toluen
	\item ethylbenzen
	\item styren
	\item xylen
	\item oktan
	\item nonan
	\item dekan
	\item undekan
	\item dodekan
	\item limonen
	\item $\alpha$-pinen
\end{enumerate}

\subsection{IEQ}
IEQ je nadřazeným pojmem pro IAQ. K veličinám měřeným v IAQ přidává veličiny jako jsou \textit{tepelný komfort}, \textit{vizuální komfort} a \textit{akustický komfort}. Tyto kategorie společně s IAQ tvoří prostředí, ve kterém se člověk pohybuje \parencite{dengImpactIndoorAir2024}.

Je důležité si všimnout, že ne všechny veličiny, které IEQ nově přináší, jsou dobře senzoricky měřitelné. Zejména veličiny jako \textit{oblečení}, \textit{soukromí}, \textit{oslnění}, \textit{výhled} a \textit{design budovy} jsou obtížně měřitelné a často subjektivní. Proto tyto veličiny dále nejsou předmětem práce.

\subsubsection{Tepelný komfort}
Teplotu můžeme rozdělit na teplotu ovzduší a teplotu povrchu. Především teplota ovzduší je pro člověka velmi důležitá. Významně ovlivňuje produktivitu člověka a špatné tepelné podmínky mohou zvyšovat únavu a diskomfort, zejména při vysoké teplotě a vysoké vlhkosti. \parencite{dengImpactIndoorAir2024} 

Vlhkostí je myšlena zejména vlhkost relativní. Ta vyjadřuje, do jaké míry je vzduch nasycen vodou. Množství vody, které je vzduch schopný pojmout, závisí na jeho teplotě. \parencite{dengImpactIndoorAir2024} Čím vyšší teplota, tím větší množství vody může vzduch obsahovat. \parencite{VlhkostVzduchu2024}

Rychlost vzduchu ovlivňuje vnímaný tepelný komfort a pocitovou teplotu. Při vyšší rychlosti vzduchu dochází k většímu ochlazování těla a tím i k nižšímu vnímání teploty. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}
\subsubsection{Vizuální komfort}
Vizuální komfort je spolu s tepelným komfortem nejdůležitějším faktorem IEQ.

Světlo můžeme rozdělit na přirozené a umělé. Přirozené světlo je důležité pro regulaci cirkadiánních rytmů, které řídí spánek, náladu a kognitivní funkce. Přirozené světlo má prokazatelně pozitivní vliv na zdraví, pozornost a produktivitu. Ve studii mezi žáky bylo zjištěno, že žáci, kteří měli větší přístup k přirozenému světlu, měli lepší výsledky v matematice a čtení o zhruba 20 \% než žáci, kteří měli vyšší podíl umělého osvětlení. \parencite{dengImpactIndoorAir2024} 

Intenzita osvětlení může ovlivňovat učení, paměť a kreativitu. Vysoká intenzita přispívá k lepší paměti a učení, zatímco nízká intenzita podporuje kreativitu. Vizuální komfort je v praxi nejčastěji monitorován právě pomocí intenzity osvětlení. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

Rovnoměrnost osvětlení je důležitá pro vizuální komfort. Nerovnoměrné osvětlení může způsobovat únavu očí a diskomfort. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

Barevná teplota (CCT - Correlated Color Temperature) je měřítkem barevného odstínu světla. Vyšší CCT (chladnější světlo) může zlepšit pozornost a produktivitu, zatímco nižší CCT (teplejší světlo) může podporovat relaxaci a kreativitu. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

Oslňování způsobené světelnými zdroji či odrazy od povrchů může způsobovat diskomfort a snižovat vizuální komfort. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

\subsubsection{Akustický komfort}
Hluk způsobuje rozptýlení, nepohodu a únavu. Zejména v otevřených kancelářích má největší vliv na produktivitu ze všech faktorů IEQ. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

V kombinaci s teplotou má hluk výrazný vliv na pracovní paměť, přičemž hluk působí na pracovní paměť výrazněji než teplota. \parencite{dengImpactIndoorAir2024} 

Ve výzkumu provedeném ve třídách bylo zjištěno, že vysoká míra hluku způsobuje únavu, bolesti hlavy a další nepříznivé stavy. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}

Změna hluku o 3,9 dB odpovídá změně teploty o 1 \textdegree C. \parencite{dengImpactIndoorAir2024}


\subsection{Standardy}

\subsubsection{Jednotky}
% úvod, proč jednotky řešit. Každá má své jendotyky
IEQ a IAQ zahrnjí mnoho různých veličin, které se měří v různých jednotkácj. Proto je důležíé se s těmito jednotkami seznámit a pochopit, jaké jsou mezi nimi rozdíly a jak je správně používat.
V textu se objevují jednotky \textit{ppm}, \textit{ppb}, \textit{$\mu\text{g}*m^{-3}$}, \textit{°C}, \textit{K}, \textit{\%}, \textit{dB} a další (viz tabulka \ref{tab:ieq-jednotky}). Každá z těchto jednotek má své specifické použití a význam v kontextu IAQ a IEQ.\parencite{dengImpactIndoorAir2024}
% Základní typy jednotek
Jednotky můžeme rozdělit do tří kategorií. První kategorié jsou jednotky pro poměrové koncentrace. Těmi jsou většinou \textit{ppm} (parts per million) a \textit{ppb} (parts per billion). Tyto jendotky vyjadřují pomět množství měřené látky k celkovému množství směsi (vzduchu). Druhou kategorií jsou jednotky pro hmotnostní koncentrace, jako je \textit{$\mu\text{g}*m^{-3}$} (mikrogramy na metr krychlový). Tyto jednotky vyjadřují hmotnost měřené látky v určitém objemu vzduchu. Třetí kategorií jsou jednotky pro fyzikální veličiny prostředí, jako jsou \textit{°C} (stupně Celsia) a \textit{K} (Kelvin) pro teplotu, \textit{\%} pro relativní vlhkost a \textit{dB} (decibel) pro hluk.\parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021} 

V IAQ se pro CO\textsubscript{2} nebo eCO\textsubscript{2}\fn{vymezeni-eco2} se často používá jednotka \textit{ppm}. Pro plyny jako NO\textsubscript{2}, SO\textsubscript{2} a CO se v předpisech běžně používají jednotky \textit{$\mu\text{g}*m^{-3}$}. Ale je možné použít i jednotku \textit{ppm} nebo \textit{ppb}. Pro VOC/TVOC je standadní uvádět měřené hodnoty pomocí \textit{ppb}, pro laboratorní měření ja nejčastěji používanou jednotkou \textit{$\mu\text{g}*m^{-3}$}. Pro PM\textsubscript{2.5} a PM\textsubscript{10} se běžně používají jednotky \textit{$\mu\text{g}*m^{-3}$} (viz tabulka \ref{tab:ieq-jednotky}).\parencite{calvoScalableIoTArchitecture2022,osephg.allenAssociationsCognitiveFunction2016,worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}

V rámci tepelného komfortu se pro měření teploty běžně používají jednotky \textit{°C}, ale pro vědecké účely je vhodnější používat jednotku \textit{K}. Pro relativní vlhkost se používá bezezrozměrná jednotka \textit{\%}, která udává, do jaké míry je vzduch nasycen vodou. Pro rychlost proudění vzduchu jsou běžně používanou jednotkou \textit{m/s} (metry za sekundu), viz tabulka \ref{tab:ieq-jednotky}.\parencite{dengImpactIndoorAir2024} 

Vizuální komfort se měří pomocí jednotky \textit{lx} (lux), která udává intenzitu osvětlení (viz tabulka \ref{tab:ieq-jednotky}). Pro barevnou teplotu se používá jednotka \textit{K} (Kelvin). Oslňování se často měří pomocí jednotky \textit{cd/m\textsuperscript{2}} (kandela na metr čtvereční).\parencite{dengImpactIndoorAir2024}

Akustický komfort se měří pomocí jednotky \textit{dB} (decibel) nebo \textit{dB(A)} (A-vážený decibel), která zohledňuje citlivost lidského ucha na různé frekvence zvuku (viz tabulka \ref{tab:ieq-jednotky}).\parencite{dengImpactIndoorAir2024,mcminnAWeightingMetric2013,marshIEC61672NewInternational2001}

Jednotky ppm, ppb se dají převádět na $\mu\text{g}*m^{-3}$, kde je nutné znát podmínky měření (T, p) a molární hmotnost látky. Zda tento převod dává smysl, závistí na konkrétní látce.\parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}
% Krátce vysvětlit rozdíl mezi jednotkami.
  % Poměrové koncetrace (ppm, ppb).
  % Hmotnostní koncentrace (qg/m3)
  % Fyzikální veličiny prostředí (teplota, vlhkost, ...)

% Vyjmenovat běžné veličiny a jejich jednotky, které se v IAQ a IEQ používají. Rozdělit podle kategorií.
  % Uvést, že někdy je možné použít více jendnotek, jako třeba °C a K pro teplotu, ale některé jednotky jsou vhodnější například z důvodu běžného používání, například °C pro teplotu, kdy se °C běžně používají pro měření v budovách a K pro vědecké účely.

% Rozdělit dle jednotlivých kategorií a popsat jendotky pro každou z nich. Popsat plyny a VOC, PM, tepelný komfort, vizuální komfort a akustický komfort. Uvést, že pro některé veličiny existují i jiné jednotky, například pro hluk existují i jiné jednotky než dB, ale dB jsou nejběžnější a nejpoužívanější.

% Uvést možnost převodu mezi jednotkami, například mezi ppm a $\mu\text{g}*m^{-3}$. Vysvětlit, že smysluplnost převodu závisí na konkrétní látce, protože ppm je poměrová koncentrace, zatímco $\mu\text{g}*m^{-3}$ je hmotnostní koncentrace.

% přehledová tabulka s běžnými jednotkami pro IAQ a IEQ.
\noindent
\begingroup
\centering
\footnotesize
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabularx}{\textwidth}{p{2.2cm} p{3.0cm} p{1.8cm} p{1.8cm} >{\raggedright\arraybackslash}X}
\caption{Shrnutí jednotek pro vybrané veličiny IEQ (včetně alternativ používaných ve zdrojích a
senzorech).\parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021,osephg.allenAssociationsCognitiveFunction2016,calvoScalableIoTArchitecture2022,dengImpactIndoorAir2024,mcminnAWeightingMetric2013,marshIEC61672NewInternational2001}}\label{tab:ieq-jednotky}\\ 
\hline
\textbf{Kategorie IEQ} & \textbf{Veličina} & \textbf{Značka} & \textbf{Jednotka} & \textbf{Poznámka /
  alternativa} \\
\hline
Tepelná & Teplota vzduchu & $T$ & $^\circ$C & Alternativně K (např. v některých zdrojích/technických
listech). \\
Tepelná & Relativní vlhkost & RH & \% & --- \\
Tepelná & Rychlost proudění vzduchu & $v$ & m/s & Volitelné (pokud uvádíte v části tepelný komfort).
\\
\hline
IAQ (plyny) & Oxid uhličitý / ekv. CO$_2$ & CO$_2$, eCO$_2$ & ppm & eCO$_2$ je často odhad senzoru;
pro převod ppm$\leftrightarrow$mg/m$^3$ je nutné znát podmínky (T, p). \\
IAQ (plyny) & Oxid uhelnatý & CO & mg/m$^3$ & Často i ppm; některé guideline uvádějí konverzní
faktory pro dané T/p. \\
IAQ (plyny) & Oxid dusičitý & NO$_2$ & $\mu$g/m$^3$ & Často i ppb; převody závisí na T/p. \\
IAQ (plyny) & Ozon & O$_3$ & $\mu$g/m$^3$ & Často i ppb; převody závisí na T/p. \\
IAQ (plyny) & Oxid siřičitý & SO$_2$ & $\mu$g/m$^3$ & Často i ppb; převody závisí na T/p. \\
IAQ (VOC) & Celkové VOC & TVOC & ppb & U senzorů typicky ppb; význam TVOC závisí na
metodě/kalibraci. \\
IAQ (VOC) & Celkové VOC & TVOC & $\mu$g/m$^3$ & V laboratorních studiích/limitech se často uvádí i
$\mu$g/m$^3$; nepřevádět „naslepo“ bez definice směsi. \\
IAQ (částice) & PM$_{2.5}$ & PM$_{2.5}$ & $\mu$g/m$^3$ & Hmotnostní koncentrace; ppm se pro PM běžně
nepoužívá. \\
IAQ (částice) & PM$_{10}$ & PM$_{10}$ & $\mu$g/m$^3$ & Hmotnostní koncentrace; ppm se pro PM běžně
nepoužívá. \\
\hline
Vizuální & Osvětlenost & $E$ & lx & --- \\
Vizuální & Korelovaná teplota chromatičnosti & CCT & K & Volitelné (pokud řešíte i spektrum/barvu
světla). \\
\hline
Akustická & Hladina akustického tlaku (A-vážená) & $L_A$ & dB(A) & A-vážení (frekvenční vážení) pro
lepší vazbu na vnímání člověka; uvést, pokud možno, i metodu (např. LAeq). \\
Akustická & Hladina akustického tlaku (nevážená) & $L$ & dB & Méně běžné pro posuzování komfortu;
bez frekvenčního vážení. \\
\hline
\end{tabularx}
\par\endgroup

\subsubsection{Legislativa}
Tato sekce uvádí přehled dokumentů (ČR, EU a WHO), které se vztahují k jednotlivým složkám IEQ, a shrnuje nejčastěji sledované veličiny a jejich referenční hodnoty. Práce se nebude omezovat pouze na legislativně či doporučeními vymezené ukazatele; pokud některá doména IEQ není pokryta, budou zahrnuty i další prakticky měřitelné parametry. Vše, co je vymezeno závazně či doporučeno, bude při návrhu a interpretaci dat zohledněno.

V tabulce \ref{tab:legislativa_ieq_dokumenty} jsou uvedeny dokumenty, které se vztahují k jednotlivým doménám IEQ (IAQ, mikroklima, vizuální a akustický komfort). Je důležité poznamenat, že některé dokumenty se vztahují pouze k vnějšímu prostředí (např. vnější ovzduší nebo hluk), ale mohou být relevantní i pro IEQ v budovách (např. vliv vnějších podmínek na vnitřní prostředí).

\noindent
\begingroup
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.33\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.24\textwidth}
  X@{}}
\caption{Dokumenty relevantní pro IEQ a jejich pokrytí (řádek = dokument)}\label{tab:legislativa_ieq_dokumenty}\\
\toprule
\textbf{Dokument (úroveň, typ)} & \textbf{Prostředí / domény} & \textbf{Vymezené oblasti a typicky sledované veličiny} \\
\midrule

Zákon č.~258/2000~Sb. \parencite{wolterskluwerZakon2582000} &
Veřejné zdraví; IAQ, akustika &
Rámcový zákon k ochraně veřejného zdraví (kompetence, postupy); zmocňuje prováděcí předpisy pro hluk a vibrace. \\
\hline

Vyhláška č.~6/2003~Sb. \parencite{wolterskluwerVyhlaska620032003} &
Indoor (pobytové); IAQ, mikroklima &
T, RH; požadavky na větrání/výměnu vzduchu dle typu prostoru (CO$_2$ jako indikátor). \\

\hline
Zákon č.~283/2021~Sb. \parencite{info@wolterskluwer.czZakon2832021} &
Stavby; vizuální komfort &
Technické požadavky na stavby (mj. požadavky na denní/umělé osvětlení v kontextu návrhu a užívání staveb; detaily často odkazují na ČSN). \\

\hline
Nařízení vlády č.~361/2007~Sb. \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007} &
Pracoviště; IAQ, mikroklima &
CO$_2$ (expoziční limit), mikroklima (T, RH, rychlost proudění) aj. dle zátěže. \\

\hline
Nařízení vlády č.~272/2011~Sb. \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011} &
Indoor/Outdoor; akustika &
Hygienické limity hluku (pracoviště, chráněné vnitřní/venkovní prostory) a vibrací; způsob měření a hodnocení. \\

\hline
Metodický návod ZD~25/2013 \parencite{wolterskluwerMetodickyNavodZD252013} &
Metodika měření &
Postupy měření a hodnocení (umístění čidel, doba měření, vyhodnocení). \\

\hline
Zákon č.~201/2012~Sb. \parencite{wolterskluwerZakon20120122012} &
Vnější ovzduší; IAQ &
Imisní/cílové/prahové hodnoty (SO$_2$, NO$_2$, CO, benzen, Pb, PM$_{10}$, PM$_{2.5}$, O$_3$). \\

\midrule
Směrnice 2008/50/ES \parencite{SmerniceEvropskehoParlamentu2008} &
Vnější ovzduší; IAQ &
Harmonizace limitů/cílů a pravidel hodnocení/reportingu (PM, NO$_2$, SO$_2$, CO, benzen, Pb, O$_3$). \\

\hline
Směrnice 2002/49/ES \parencite{SmerniceEvropskehoParlamentu2002} &
Venkovní prostředí; akustika &
Hodnocení a řízení hluku ve venkovním prostředí (strategické hlukové mapy, akční plány). \\

\hline
Směrnice 2010/31/EU \parencite{SmerniceEvropskehoParlamentu2010} &
Budovy; IEQ, vizuální komfort &
Požaduje zohlednění kvality vnitřního prostředí při opatřeních na energetickou náročnost; pracuje s technickými systémy budovy vč. zabudovaného osvětlení. \\

\hline
Směrnice (EU) 2024/1275 \parencite{SmerniceEvropskehoParlamentu2024a} &
Budovy; IEQ, vizuální komfort &
Aktualizovaná EPBD; zohledňuje technické systémy a automatizaci budov včetně osvětlení. \\

\midrule
WHO Air Quality Guidelines \parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021} &
Zdravotní doporučení (benchmark) &
Doporučené úrovně expozice pro PM$_{2.5}$/PM$_{10}$, O$_3$, NO$_2$, SO$_2$, CO (různé doby průměrování). \\

\hline
WHO indoor: selected pollutants \parencite{adamkiewiczWHOGuidelinesIndoor2010} &
Indoor; IAQ &
Referenční hodnoty pro vybrané látky v interiéru (např. formaldehyd, CO, NO$_2$ aj.). \\

\hline
WHO indoor: dampness and mould \parencite{heseltine2009guidelines} &
Indoor; vlhkost/plísně &
Prevence a hodnocení rizik (důraz na zdroje vlhkosti a kontext budovy). \\

\hline
WHO indoor: household fuel combustion \parencite{world2014guidelines} &
Indoor; spalování &
Doporučení ke snížení expozice (typicky PM a CO) dle paliva/technologie. \\

\bottomrule
\end{tabularx}
\par\endgroup

V tabulce \ref{tab:iaqlimity_cr_eu_who} jsou uvedeny limitní a doporučené hodnoty pro vybrané látky vnějšího ovzduší, které jsou relevantní pro IAQ. Tyto hodnoty jsou stanoveny v různých dokumentech (ČR, EU, WHO) a mohou se lišit v závislosti na době průměrování a dalších faktorech. 

\noindent
\begingroup
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.16\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.09\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.09\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
  X@{}}
\caption{Srovnání limitních a doporučených hodnot pro vybrané látky vnějšího ovzduší (ČR/EU/WHO)}\label{tab:iaqlimity_cr_eu_who}\\
\toprule
\textbf{Látka} & \textbf{Doba (jedn.)} & \textbf{ČR} & \textbf{EU} & \textbf{WHO} & \textbf{Pozn.} \\
\midrule

SO\textsubscript{2} & 1 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 350 & 350 & — & $\leq$24\,\texttimes{}/rok (ČR/EU) \\
SO\textsubscript{2} & 24 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 125 & 125 & 40 & $\leq$3\,\texttimes{}/rok (ČR/EU) \\
\hline
NO\textsubscript{2} & 1 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 200 & 200 & 200 & ČR/EU: $\leq$18\,\texttimes{}/rok; WHO: Tab. 0.2 \\
NO\textsubscript{2} & 24 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & — & — & 25 & WHO: Tab. 0.1 \\
NO\textsubscript{2} & 1 rok ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 40 & 40 & 10 & — \\

CO & max. denní 8 h ($\text{mg}\,m^{-3}$) & 10 & 10 & 10 & ČR/EU: klouzavý 8h; WHO: Tab. 0.2 \\
CO & 24 h ($\text{mg}\,m^{-3}$) & — & — & 4 & WHO: Tab. 0.1 \\

Benzen & 1 rok ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 5 & 5 & — & — \\
Pb & 1 rok ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 0{.}5 & 0{.}5 & — & — \\

PM\textsubscript{10} & 24 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 50 & 50 & 45 & ČR/EU: $\leq$35\,\texttimes{}/rok \\
PM\textsubscript{10} & 1 rok ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 40 & 40 & 15 & — \\

PM\textsubscript{2.5} & 24 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & — & — & 15 & WHO: Tab. 0.1 \\
PM\textsubscript{2.5} & 1 rok ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 20 & 25 & 5 & EU: 25 (2015); ind.: 20 (2020) \\

O\textsubscript{3} & max. denní 8 h ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & 120 & 120 & 100 & ČR/EU: $\leq$25 dní/rok, 3letý průměr; WHO: Tab. 0.1 \\
O\textsubscript{3} & peak season ($\mu\text{g}\,m^{-3}$) & — & — & 60 & WHO: Tab. 0.1 (peak season) \\
O\textsubscript{3} & AOT40\tfnmark{vymezeni-aot40}\allowbreak{} ($\mu\text{g}\,m^{-3}\cdot$h) & 18000 & 18000 & — & Ochrana vegetace; 5letý průměr \\

\bottomrule
\end{tabularx}
%\par\vspace{2pt}
\scriptsize\textit{Zdroj:} \parencite{wolterskluwerZakon20120122012,SmerniceEvropskehoParlamentu2008,worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}.
\par\endgroup

\tfntext{vymezeni-aot40}

V tabulce \ref{tab:komfort_akust} jsou uvedeny limitní hodnoty akustického komfortu převzané převším z české legislativy (Nařízení vlády č.~272/2011~Sb.). 

\noindent
\begingroup
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.23\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
  X@{}}
\caption{Srovnání limitních hodnot pro vybrané parametry akustického komfortu (ČR/EU/WHO)}\label{tab:komfort_akust}\\
\toprule
\textbf{Parametr} & \textbf{Doba (jedn.)} & \textbf{ČR} & \textbf{EU}\tfnmark{vymezeni-la-eu-note} & \textbf{WHO} & \textbf{Pozn.} \\
\midrule

$LA_{eq,8h}$\tfnmark{vymezeni-la-a-index} (pracoviště, expoziční limit) & 8 h (dB) & 85 & — & — &
Přípustný expoziční limit \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LA_{eq,8h}$ (pozornost / soustředění / tvůrčí práce) & 8 h (dB) & 50 & — & — &
Hygienický limit \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LC_{\mathrm{peak}}$ (impulsní hluk, expoziční limit) & peak (dB) & 140 & — & — &
Přípustný expoziční limit \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

\hline
$LA_{eq,T}$ (chráněný vnitřní prostor, obytné místnosti) & 6--22 / 22--6 (dB) & 40 / 30 & — & — &
Základ 40 dB + korekce Příloha 2 (den 0 dB; noc -10 dB; u části dopravních zdrojů navíc +5 dB) \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LA_{eq,T}$ (chráněný vnitřní prostor, nemocniční pokoje) & 22--6 (dB) & 25 & — & — &
Základ 40 dB + korekce Příloha 2 (noc -15 dB) \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LA_{eq,T}$ (chráněný vnitřní prostor, ordinace) & doba používání (dB) & 35 & — & — &
Základ 40 dB + korekce Příloha 2 (-5 dB) \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LA_{eq,T}$ (chráněný vnitřní prostor, učebny/přednáškové síně) & doba používání (dB) & 45 & — & — &
Základ 40 dB + korekce Příloha 2 (+5 dB) \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

\hline
$LA_{eq,T}$ (chráněný venkovní prostor, obecně) & den/noc (dB) & 50 & — & — &
Základ 50 dB + korekce Příloha 3 (podle zdroje/typu prostoru); pro noc u „chráněného venkovního prostoru staveb“ další -10 dB (výjimky železnice/tram -5 dB) \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

$LA_{eq,T}$ (letecký provoz, venkovní) & 16 h / 8 h (dB) & 60 / 50 & — & — &
„Charakteristický letový den“ \parencite{info@wolterskluwer.czNarizeni2722011}. \\

\bottomrule
\end{tabularx}
\par\endgroup
\tfntext{vymezeni-la-eu-note}
\tfntext{vymezeni-la-a-index}

V tabulce \ref{tab:komfort_vizual} jsou uvedeny limitní hodnoty vizuálního komfortu převzané převším z české legislativy (Zákon č.~283/2021~Sb. a Nařízení vlády č.~361/2007~Sb.). Ty jsou rozděleny podle typu prostoru a doby používání, přičemž jsou uvedeny i korekce pro různé situace (den/noc, typ činnosti).

\noindent
\begingroup
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}
      >{\raggedright\arraybackslash}p{0.23\textwidth}
      >{\raggedright\arraybackslash}p{0.15\textwidth}
      >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
      >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth} >{\raggedright\arraybackslash}p{0.10\textwidth}
    X@{}}
\caption{Srovnání požadavkových hodnot pro vybrané parametry vizuálního komfortu (ČR/EU/WHO)}\label{tab:komfort_vizual}\\
    \toprule
    \textbf{Parametr} & \textbf{Doba (jedn.)} & \textbf{ČR} & \textbf{EU} & \textbf{WHO} & \textbf{Pozn.} \\
    \midrule

    $DTM$ (min. denní osvětlenost) & — (\%) & 0{,}7 & — & — &
    $DTM=0{,}7\,\%$ na 95\,\% posuzovaného prostoru (varianta s $DT=2\,\%$ na 50\,\%) \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}. \\

    $DTM$ (min. denní osvětlenost) & — (\%) & 0{,}5 & — & — &
    V textu se objevuje i varianta $DTM=0{,}5\,\%$ (dle typu osvětlovacích otvorů) \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}. \\

    $\bar{E}_m$ (celkové elektrické osvětlení) & — (lx) & 200 & — & — &
    $\bar{E}_m=200$ lx a rovnoměrnost $U_0 \ge 0{,}4$ \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}. \\

    $\bar{E}_m$ (pracoviště, elektrické osvětlení) & — (lx) & 300 & — & — &
    $\bar{E}_m=300$ lx a $U_0 \ge 0{,}4$ (navýšení normových hodnot o 1 stupeň řady) \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}. \\

    Jas obrazovky & — (cd/m$^2$) & 35 & — & — &
    Min. jas obrazovky; regulace jasu/kontrastu a omezení reflexí \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}. \\

    \bottomrule
  \end{tabularx}
  \scriptsize\textit{Zdroj:} \parencite{wolterskluwerNarizeni36120072007}.
\par\endgroup

\section{Open data}

Otevřená data (Open Data) jsou data, která jsou volně dostupná pro použití, opětovné použití a redistribuci kýmkoli a bez omezení autorskými právy. \parencite{CoJsouOtevrena2022} Ve směrnici Evropského parlamentu a Rady (EU) 2019/1024 ze dne 20. června 2019 o otevřených datech a opakovaném použití informací veřejného sektoru (přepracované znění) jsou otevřená data popsána jako: \textit{Otevřená data jako koncept jsou obecně chápána jako označení dat v otevřených formátech, jež může kdokoli volně používat, opakovaně používat a sdílet pro jakékoli účely.} \parencite[důvod č.~16]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019}
 
\subsection{Otevřené licence}
% licence
Ze směrnice vyplývá, že otevřená data musí být poskytována pod standadní licencí, tedy licencí, která umožňuje volné a opětovné používání dat. \parencite[důvod č.~44]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019} Příkladem takové licence je například rodina licencí Creative Commons (CC).

Nejpermisivnější licencí z CC rodiny je licence Creative Commons Zero (CCO), která umožňuje uživatelům volně používat data bez jekýchkoli omezení. \parencite{DeedCC010}

Další takovou licencí je Creative Commons Attribution (CC-BY 4.0), která má velmi podobné podmínky jako CCO, ale vyžaduje označení původního autora dat. \parencite{DeedAttribution40}

Poslední z běžných licencí rodiny CC licencí je Crative Commons Attribution-ShareAlike (CC-BY-SA 4.0), která přidává povinnost sdílet díla odvozená z původních dat pod stejnou licencí. \parencite{DeedAttributionShareAlike40} Existují další druhy licencí, které jsou velmi podobné CC licencí, ale jsou přizpůsobené pro databáze (DB). Databázové otevřené licence jsou například licence od Open Data Commons. Jednoduché srovnání licencí CC a ODC je možné vidět v tabulce \ref{tab:prehled-licenci}. \parencite{ReusersGuideOpen2013,CCLicenses}

% BEGIN latex-table: prehled-licenci
\noindent
\begingroup
\centering
\setlength{\tabcolsep}{3pt}
\renewcommand{\arraystretch}{1.05}
\scriptsize
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.20\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
  >{\raggedright\arraybackslash}p{0.22\textwidth}
  X@{}}
\caption{Orientační srovnání vybraných licencí Creative Commons a Open Data Commons}\label{tab:prehled-licenci}\\
\toprule
\textbf{Typ} & \textbf{CC} & \textbf{ODC} & \textbf{Poznámky} \\
\midrule
Public Domain & CC0 1.0 & PDDL 1.0 & Nejpermisivnější varianta licencí. \\
Attribution & CC BY 4.0 & ODC-By 1.0 & Požadavek na uvedení autora/zdroje. \\
Attribution Share-alike & CC BY-SA 4.0 & ODbL 1.0 & Attribution s Copyleft\tfnmark{vymezeni-licence-copyleft} přístupem.  \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\par\vspace{2pt}
\scriptsize\textit{Pozn.:} Srovnání je pouze orientační; licence nejsou právně totožné, ale párují se podle hlavní myšlenky.
\par\endgroup
\tfntext{vymezeni-licence-copyleft}
Je nutné poznamenta, že výš uvedené příklady jsou jen zlomkem z mnoha licencí, která dělají otevřená data opravdu otevřenými. Existují i další upravené licence, které mohou stavět na CC nebo ODC licencích, ale mohou exitovat i zcela jiné.

\subsection{Dokumenty a dynamická data}

V kontextu otevřených dat se ve směrnici EU uvádí definice slova \textit{dokument}, kterým je myšlen jakýkoliv obsah na jakémkoliv nosiči či jeho části \parencite[čl. 2 odst. 6]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019}. 

Speciálním případem takového dokumentu jsou tzv. \textit{dynamická data}. Dynamická data jsou data v digitální formě, která jsou průběžně aktualizována a jsou tedy velmi proměnlivá. Typicky pod dynamická data spadají senzorická data, která jsou stěžejní pro tuto práci. \parencite[čl. 2 odst. 8]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019}

\subsection{Formát dat}
Data musí být poskytována strojově čitelným formátem, tedy formátem, který softwaru umožní jednoduše s daty pracovat. \parencite[čl. 2 odst. 13]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019}
Jelikož formát je používán v kontextu otevřených dat, která jsou volně přístupná, i tento formát, ve kterém jsou dat poskytována, by měl být volně dostypný a otevřený. \parencite[čl. 2 odst. 14]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019} Neexistuje přesný výčet otevřených formátů, které by se měly používat, ale obecně se doporučuje používat formáty, které jsou široco podporovány a jsou pro reprezentaci konkrétních dat vhodné.

\subsection{Otevřené formální normy}
% co se rozumí otevřenou formální normou
Otevřená formální norma je zveřejňována na webu ofn.gov.cz a udává pravidla pro tvorbu a používání otevřených formátů. Tyto normy jsou pro povinné subjekty závazné. \parencite{OtevreneFormalniNormy}

Český zákon udává podmínku zveřejnění dat v Národním katalogu otevřených dat (NKOD). Tato podmínka je nutná pro veřejný sektor (zákon nemyslí na soukromý sektor, ale pro účely této práce je zákon dobrým vodítkem pro to, jak by měla být data zveřejňována, aby byla považována za otevřená), ale v případě této práce, která není zhotovována veřejným subjektem a je vytvářena čistě z vlastní iniciativy autora, není tato podmínka důležitá. \parencite[§ 4c odst. 1]{Zakon1061999}
\subsection{Opakované použití}
% co se rozumí opakovaném použitím
Dle směrnice EU data mohou být opakovaně použita pro i pro účely jiné, než pro které byla data původně vytvořena. \parencite[čl. 2 odst. 11]{SmerniceEvropskehoParlamentu2019}

% co se rozumí strojově čitelným formátem
Pro znovupoužitelnost dat je klíčové uchovávat a publikovat metadata, tj.~standardizovaný popis datasetu a jeho distribucí (např.~licence, poskytovatel, umístění, formát a způsob přístupu). V českém prostředí se struktura a publikace těchto metadat opírá o otevřené formální normy (OFN) a specifikaci DCAT-AP-CZ pro rozhraní katalogů otevřených dat. \parencite{OtevreneFormalniNormy,DCATAPCZRozhraniKatalogu}

\section{Open source}

Open source označuje software, jehož zdrojový kód je dostupný a jehož distribuce je upravena licencí splňující kritéria Open Source Definition (OSD). Důležité je, že open source neznamená pouze „přístup ke kódu“, ale zejména vymezení práv a povinností při používání, úpravách a šíření softwaru. \parencite{OpenSourceDefinition,OpenSource2024}

\subsection{Open source licence}
Podmínky použití a šíření open source softwaru jsou dány licencí. Open Source Initiative (OSI) udržuje definici OSD a zároveň zveřejňuje seznam licencí, které jsou s OSD v souladu (tzv.~OSI Approved). \parencite{OpenSourceDefinition,OSILicenses}

\subsection{Copyleft a permisivní licence}
Významnou skupinou open-source licencí jsou copyleft licence, které při šíření odvozených děl typicky vyžadují zachování stejných (či kompatibilních) licenčních podmínek. Oproti tomu permisivní licence ponechávají příjemci větší volnost v dalším šíření a v licencování odvozených děl. \parencite{Copyleft2026}

\subsection{Relevance k této práci}
V kontextu této práce je open source relevantní zejména z pohledu transparentnosti a znovupoužitelnosti implementovaného řešení. Zvolená licence ovlivňuje, za jakých podmínek může být aplikace dále používána, upravována a případně rozvíjena dalšími uživateli.

\section{Zařízení pro sběr dat}
\[TODO\]
\section{Existující řešení}
\[TODO\]

