\section{IEQ a IAQ}

Pro hledání informací týkajících se IEQ byly použity zejména digitální knihovny ProQuest a Google Scholar. 
Vstupními informacemi pro ProQuest bylo: \textit{"Indoor Environment Quality OR IEQ AND health"}. Dále bylo ve filtrech hledání omezeno pouze na plné texty a recenzované texty. Výsledky byly seřazeny podle relevance. Výsledky nebyly řazeny podle stáří, jelikož v průběhu času se problematika příliš nemění. Tímto stylem vyhledávání bylo nalezeno přes 120 tisíc výsledků. Z těch bylo prvních 5 stránek (tedu prvních 100) výsledků subjektivně zhodnocených na základě relevance jejich titulku. V tuto chvíli byl brán v potaz také pojem IAQ, který je podkategorií IEQ. Dává tedy smysl, texty zabývající se pouze IAQ nevyřazovat. Dále texty vybírny na základě abstraktů a samotných obsahů.

Pro nalezení doporučení optimálních hodnot veličin byl zadán dotaz \textit{"IEQ guidelines"} do vyhledavače DuckDuckGo. Výsledkem tohoto dotazu bylo několik odkazů, ze kterých tři odkazovaly na stejnou stránku, která byla databází (www.ieqguidelines.org) různých směrnic a nařízení vydaných různými státy. Tato stránka nese sice mnoho informací, ale data se stát od státu liší a v něktečých případech nejsou ani dostupná. Z tohoto důvodu byl dotaz změněn na \textit{"IAQ guidelines"}, který vyústil v zobrazení třech stránek (ve více odkazech), které se dle titulků zdály být relevantní. Z těchto stánek byl vybrán dokument WHO, který přesně definuje a předepisuje hladiny veličin týkajících se IAQ.

Z těchto zdorojů bylo zjištěno, že IEQ se skládá z v podstatě ze čtyř částí. Těmi jsou IAQ, tepelný komfort, vizuální komfort a akustický komfort \parencite{dengImpactIndoorAir2024}. Detail toho, z čeho se tyto části skládají je uveden v tabulce \ref{tab:detail-casti-ieq}.

\begin{table}[h]
	\centering
	\caption{Detail částí IEQ}
	\label{tab:detail-casti-ieq}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
		\toprule 
		\textbf{IAQ} & \textbf{tepelný komfort}  & \textbf{vizuální komfort}  & \textbf{akustický komfort} \\
		\midrule
		PM\textsubscript{2.5} & Rychlost vzduchu  	&  Vizuální komfort  & Zvuková izolace \\
		PM\textsubscript{10}  & Vlhkost  					& Vizuální ergonomika  & Míra hluku \\
		Ozone							 & Teplota vzduchu  	& Záře  & kkt \\
		CO\textsubscript{2}	   & Teplota povrchů  		& Přírodní osvětlení  & Soukromí \\
		SO\textsubscript{2}    & Míra aktivity 				 &  Umělé osvětlení &  \\
		CO 								    & Oblečení/Izolace  	& Výhled  &  \\
		Zápach 							&   								& Soukromí  &  \\
		Míra větrání 				 &   									& Design budovy  &  \\
		\bottomrule

	\end{tabular}
\end{table}

%TODO doplnit detaily o veličinách
