  \subsection{Definice aktérů}

  \begin{longtable}{L{4cm} p{10cm}}
    \caption{Definice aktérů}
    \label{tab:definice-akteru}\\
    \toprule
    \textbf{Název aktéra} & \textbf{Popis aktéra} \\
    \midrule
    \endfirsthead
    \multicolumn{2}{l}{\textit{Pokračování tabulky \ref{tab:definice-akteru}}} \\
    \toprule
    \textbf{Název aktéra} & \textbf{Popis aktéra} \\
    \midrule
    \endhead
    \midrule
    \multicolumn{2}{r}{\textit{Pokračování na další stránce}} \\
    \endfoot
    \bottomrule
    \endlastfoot
    Provozovatel monitorovaného prostoru & Subjekt odpovědný za prostor, ve kterém probíhá měření (instituce, firma, vlastník budovy, škola, úřad). Registruje se v systému, eviduje monitorované budovy, místnosti a senzory a prostřednictvím systému publikuje pořízená měření. \\
    Vývojář aplikací třetí strany & Vývojář integrující IEQ data do vlastních aplikací nebo systémů (mobilní aplikace, dashboardy, integrace se systémy řízení budov). Pracuje s daty strojově prostřednictvím veřejného čtecího API a očekává stabilní, zdokumentovaný a předvídatelný způsob přístupu k datům. \\
    Výzkumný pracovník & Akademik nebo analytik využívající otevřená IEQ data pro výzkum (například vliv prostředí na zdraví a produktivitu). Pracuje s historickými daty hromadně a napříč více měřicími body; pro tyto účely stahuje publikovaný archiv naměřených dat ve strojově čitelném otevřeném formátu. \\
    Senzor & Strojový aktér -- evidované měřicí zařízení odesílající systému pozorování (měření) určité veličiny u subjektu zájmu. Komunikuje výhradně strojově prostřednictvím rozhraní pro příjem měření, identifikuje se v systému evidovaným jednoznačným identifikátorem zařízení a řídí se deklarovanými veličinami a jednotkami ze slovníku QUDT. \\
    Datový katalog & Strojový aktér -- externí katalog otevřených dat (např. Národní katalog otevřených dat), který automatizovaně harvestuje katalogizační metadata o publikovaných datových sadách systému ve formátu odpovídajícím standardu DCAT-AP. Slouží k tomu, aby konzumenti dat mohli datovou sadu objevit a propojit s dalšími otevřenými daty. \\
    Návštěvník & Anonymní uživatel veřejného webového rozhraní aplikace, který si bez registrace prohlíží mapu subjektů zájmu a~jejich aktuální i~historická měření. S~daty pracuje vizuálně, prostřednictvím veřejně dostupného uživatelského rozhraní, jež samo vystupuje jako konzument veřejného čtecího API. \\
\end{longtable}
