\section*{Seznámení s tématem}
\addcontentsline{toc}{section}{Seznámení s tématem}
Zdraví člověka je jedním z nejdůležitějších témat dnešní doby. Tuto skutečnost lze pozorovat například na rozpočtu vlády ČR na rok 2025, kde Ministerstvu zdravotnictví byl zvýšen rozpočet, o proti roku 2024 o zhruba 53,9 \% \parencite{prcRozpocet2025}. Jeden z důvodů předčasného úmrtí člověka je, mimo kouření a nezdravé stravování, znečištění ovzduší. Znečištění ovzduší stojí za miliony předčasných úmrtí ročně a je podle WHO největší enviromentální hrozbou pro zdraví člověka \parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}. WHO z tohoto důvodu vytovřila směrnici (Air Quality Guidelines, \textbf{AQG}), kde doporučuje úrovně jednotlivých znečišťujících látek. Mezi tyto látky patří PM\textsubscript{2.5}, PM\textsubscript{10}, O\textsubscript{3}, NO\textsubscript{2}, SO\textsubscript{2} a CO. Znečišťující látky  PM\textsubscript{2.5} a PM\textsubscript{10} jsou částicemi složených z různých látek, které mají stejné aerodynamické vlastnosti jako jednotlitá koule o průměrech 2,5 ${\mu}m$ a 10 ${\mu}m$  \parencite{worldhealthorganizationWHOGlobalAir2021}.

Existují ještě další látky, které ovlivňují člověka a jeho zdraví, které však WHO ve své směrnici neuvádí. Jde například o CO\textsubscript{2} nebo VOC. Pokud zadáme umělé inteligenci dotaz: \textit{"Co je VOC?"}, dostaneme tuto odpověď: \textit{"VOC (Volatile Organic Compounds) jsou těkavé organické sloučeniny. Jsou to chemické látky, které se snadno odpařují do vzduchu při pokojové teplotě. Často pochází z barev, laků, čisticích prostředků nebo průmyslových procesů. Mohou být škodlivé pro zdraví i životní prostředí."} \parencite{openaiChatGPT2024}.
%úvod do kontextu IEQ a IAQ

Pokud bychom se zaměřili na vnitřní prostředí, tedy prostředí jako jsou domovy, kanceláře a jiné uzavřené objekty, kde se pohubují lidé, mohli bychom výše ovedené látky shrnout pod pojem \textit{kvalita vnitřního ovzduší} (Indoor Air Quality, \textbf{IAQ}). Látky, které tento pojem zastřešuje, bychom mohli rozšířit o dalši veličiny, které by tento pojem rozšířili na \textit{kvalitu vnitřního prostředí} (Indoor Envirotnment Quality, \textbf{IEQ}). Takovýmy veličinami jsou: templota, vlhkost, úroveň a templota osvětlení, úroveň hluku \parencite{dengImpactIndoorAir2024}.

Ve studii, která se zabývá vlivem IEQ na produktivitu a fyziologickými reakcemi člověka, bylo zjištěno, že hluk má veliký vliv na produktivitu člověka v tzv. open-office prostorech a ve školách měla pro změnu největši vliv templota \parencite{dengImpactIndoorAir2024}. Autoři sutdie, zabývající se dopadem CO\textsubscript{2} na kognitivní funkce zjistili, že při koncentraci CO\textsubscript{2} okolo 1400 ppm byly výsledky testování kognitivních funkcí testovaných skupin o 50 \% nižší oproti referenčním dním \parencite{osephg.allenAssociationsCognitiveFunction2016}.

Z výsledků těchto studií lze usoudit, že je důležité se zabývat kvalitou prostředí, ve kterém se lidé nacházejí. Zejména pokud se jedná o prostředí, kde lidé tráví hodně času jako je dům, byt či kancelář nebo škola.