% Záznamy: Úprava a rozšíření textových částí
% ==============================================================================
% Zde budou záznamy o použití AI pro generování, přepisování nebo 
% rozšiřování textových pasáží práce.

\logentry
  {2026-04-08 12:13}
  {Claude Sonnet 4.5}
  {metody.tex}
  {Rozšíření metodiky rešerše otevřených dat}
  {Informace o procesu nalezení portálů data.gov.cz a data.europa.eu pomocí zákonných termínů a vyhledávače DuckDuckGo}
  {Kompletní přepsání subsekce "Otevřená data" - doplnění popisu identifikace zákona 106/1999 Sb. v ASPI, použití termínů z legislativy pro vyhledávání portálů, popis nalezení data.gov.cz a data.europa.eu}
  {Text přijat v plném rozsahu, opravena drobná chyba (\textbackslash texit $\rightarrow$ \textbackslash textit)}

\logentry
  {2026-04-08 14:40}
  {Claude Sonnet 4.5}
  {metody.tex}
  {Vytvoření subsekce metodiky rešerše open source}
  {Informace o zdrojích v Zotero kolekci "Open Source", použité klíčové termíny, vyhledávače Google Scholar a DuckDuckGo}
  {Vytvoření subsekce "Open Source" v kapitole Metody popisující proces identifikace oficiální definice OSI a akademických zdrojů o kvalitě OSS, včetně použitých vyhledávacích termínů a nástrojů}
  {Text přijat v plném rozsahu po zkrácení popisu druhé fáze dle požadavku uživatele}

\logentry
  {2026-04-08 12:56}
  {Claude Sonnet 4.5}
  {metody.tex}
  {Doplnění metodiky o konzultaci s koordinátorem NKOD}
  {Informace o emailové konzultaci s DIA, která řešila relevanci NKOD a OFN pro soukromé subjekty, s odkazem na přílohu korespondence\_nkod.pdf}
  {Doplnění odstavce do subsekce "Otevřená data" o emailové konzultaci s koordinátorem NKOD, včetně zmínky dvou hlavních otázek (registrace soukromého subjektu do NKOD a využití OFN) a odkazu na přílohu práce}
  {Text přijat v plném rozsahu}

\logentry
  {2026-04-09 15:17}
  {GPT-5.2 (gpt-5.2)}
  {vymezeni.tex}
  {Doplnění a úprava tabulky veličin sensor.community}
  {Požadavek doplnit sledované veličiny do tabulky tab:sensor-community-veliciny, použít srozumitelné názvy (např. PM$_{1.0}$) a zkrátit poznámky jen na nestandardní metriky; následně provést kompilaci latexmk a opravit přetékání tabulky.}
  {Aktualizace tabulky: doplnění veličin do IEQ kategorií (IAQ/akustika/teplo), zkrácení poznámek, sjednocení poznámky pro početní koncentrace částic pomocí \textbackslash multirow; úprava rozměrů tabulky (\textbackslash tabcolsep, šířka sloupce Poznámka) po kontrole kompilace latexmk tak, aby tabulka nepřetékala.}
  {Tabulka je přehlednější a po kompilaci latexmk bez \textit{Overfull \\hbox} pro daný rozsah řádků.}

\logentry
  {2026-04-09 15:40}
  {GPT-5.4 mini (gpt-5.4-mini)}
  {metody.tex}
  {Stylistická úprava metodiky sensor.community}
  {Požadavek upravit stylisticky text k analýze sensor.community v sekci Metody.}
  {Přeformulování odstavce o analýze datového zdroje do formálnější a přesnější podoby při zachování významu.}
  {Text je nyní stručnější, akademičtější a metodicky přesnější.}
