\subsection{Srovnání aplikací}

V~předchozích sekcích byly jednotlivé aplikace představeny z~hlediska sbíraných dat, technického řešení, webového rozhraní a~podporovaných zařízení. Tato sekce je navzájem porovnává za účelem identifikace společných vzorů, odlišností a~mezer. Znalost těchto rozdílů je klíčová pro formulaci požadavků na vlastní aplikaci, která je cílem této práce. Srovnání vychází ze dvou souhrnných tabulek --- tabulky~\ref{tab:aplikace-srovnani-data}, která porovnává pokrytí veličin relevantních pro IEQ, a~tabulky~\ref{tab:aplikace-srovnani-technicke}, která shrnuje technické parametry. Kromě těchto tabulek sekce dále porovnává webová rozhraní a~přístupy k~hardwarové podpoře, které jsou popsány v~předchozích sekcích jednotlivých aplikací.

\begin{table}[!tbp]
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{2pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \caption{Srovnání vybraných aplikací dle sbíraných dat}
  \label{tab:aplikace-srovnani-data}
  \begin{tabular}{{l}@{\hspace{12pt}}{l}@{\hspace{14pt}}cccc}
    \toprule
    \multirow{2}{*}{\textbf{Kategorie IEQ}} & \multirow{2}{*}{\textbf{Veličina}} & \multicolumn{4}{c}{\textbf{Aplikace}}  \\
                               &                     & Sensor.Community & OpenAQ & OpenSense\textsuperscript{*} & IndoorCO2Map                 \\
    \hline
    \multirow{7}{*}{IAQ}               & PM\textsubscript{2.5}               & \cmark & \cmark & \cmark &  \\
                                       & PM\textsubscript{10}                & \cmark & \cmark & \cmark &  \\
                                         & O\textsubscript{3}  & & \cmark &  &  \\
                                       & NO\textsubscript{2} & \cmark & \cmark & \cmark &  \\
                                       & SO\textsubscript{2} & & \cmark & &  \\
                                       & CO                  & & \cmark & \cmark &  \\
                                       & CO\textsubscript{2} & \cmark & \cmark & \cmark & \cmark \\
                                       & TVOC                & & & \cmark &  \\
    \hline
    \multirow{3}{*}{Tepelný komfort}   & $T$ & \cmark & \cmark & \cmark &  \\
                                       & RH & \cmark & \cmark & \cmark &  \\
                                       & $v$ & & & \cmark &  \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{Vizuální komfort}  & $E$ & & & \cmark &  \\
                                       & CCT & & & &  \\
    \hline
    \multirow{2}{*}{Akustický komfort} & $L_A$ & \cmark & & \cmark &  \\
                                       & $L$ & & & &  \\
  \bottomrule
  \end{tabular}

  \footnotesize \textsuperscript{*}OpenSenseMap umožňuje uživatelsky definovat senzory, veličiny i jednotky; uvedené veličiny jsou orientační výběr.\\
  \footnotesize \textit{Zdroj:} Vlastní zpracování na základě dat z \parencite{Index, APIs, aurelwuAurelWuIndoorCO2MapApp2026}
\end{table}

\begin{table}[!tbp]
  \centering
  \footnotesize
  \setlength{\tabcolsep}{2pt}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.1}
  \caption{Srovnání vybraných aplikací dle technických parametrů}
  \label{tab:aplikace-srovnani-technicke}
  \begin{tabular}{p{2.8cm}p{3.1cm}p{3.0cm}p{3.0cm}p{2.7cm}}
    \toprule
     & \textbf{Sensor.Community} & \textbf{OpenAQ} & \textbf{OpenSenseMap} & \textbf{IndoorCO2Map}\\
    \midrule
      \textbf{Komunikační model} & HTTP Push & Ingest poskytovatelem dat & HTTP Push, TTN (LoRaWAN), MQTT & HTTPS POST (BLE $\rightarrow$ app $\rightarrow$ AWS)\\
    \midrule
      \textbf{Formát API} & JSON & JSON & JSON, CSV, {GeoJSON} & Neposkytuje veřejné čtecí API\\
    \midrule
      \textbf{Formát archivu} & CSV (ZIP) & CSV (GZIP) & CSV + JSON metadata & JSON (ZIP)\\
    \midrule
      \textbf{Autentizace (čtení)} & Ne & API klíč (registrace) & Ne & Ne\\
    \midrule
      \textbf{Definice veličin} & Pevný výčet & Pevný výčet & Volně definovatelné uživatelem & Pevný výčet (pouze CO\textsubscript{2})\\
    \midrule
      \textbf{Závislost na HW} & Podporované senzory & Nezávislá na HW & Nezávislá (šablony) & Podporované senzory (4 modely)\\
    \midrule
      \textbf{Rozlišení indoor/outdoor} & Ano (filtr) & Ne (primárně outdoor) & Ano (indoor, outdoor, mobile) & Výhradně indoor\\
    \midrule
      \textbf{Úložiště} & InfluxDB & PostgreSQL + Amazon S3 & MongoDB + HTTP archiv & AWS serverless\\
    \bottomrule
  \end{tabular}

  \footnotesize \textit{Zdroj:} Vlastní zpracování na základě dat z \parencite{Index, APIs, API, zotero-item-552, OpenaqOpenaqapiv22026, aurelwuAurelWuIndoorCO2MapApp2026, zotero-item-571, IndoorCO2Atlas}
\end{table}

\subsubsection{Srovnání z~pohledu sbíraných dat}

Jak ukazuje tabulka~\ref{tab:aplikace-srovnani-data}, všechny analyzované aplikace pokrývají alespoň část kategorie kvality vnitřního ovzduší (IAQ), avšak šíře pokrytí se výrazně liší. Zatímco OpenAQ eviduje osm znečišťujících látek včetně O\textsubscript{3}, SO\textsubscript{2} a~CO, které ostatní aplikace buď nesledují, nebo sledují jen omezeně, Sensor.Community a~openSenseMap se zaměřují především na mikročástice (PM\textsubscript{2,5}, PM\textsubscript{10}) a~CO\textsubscript{2}. IndoorCO2Map představuje opačný extrém --- měří výhradně koncentraci CO\textsubscript{2}, přestože podporované senzory disponují i~měřením teploty a~relativní vlhkosti \parencite{aurelwuAurelWuIndoorCO2MapApp2026}.

Veličiny tepelného komfortu (teplota a~relativní vlhkost) jsou s~výjimkou IndoorCO2Map podporovány všemi aplikacemi a~lze je považovat za de facto standard. Rychlost proudění vzduchu, která je rovněž relevantní pro hodnocení tepelného komfortu, eviduje pouze openSenseMap. Naproti tomu vizuální a~akustický komfort zůstává v~analyzovaných aplikacích výrazně podreprezentován. Osvětlenost eviduje pouze openSenseMap, hladinu akustického tlaku pak openSenseMap a~Sensor.Community. Žádná z~aplikací nesleduje korelovanou teplotu chromatičnosti (CCT) ani ekvivalentní hladinu akustického tlaku~$L$.

Koncentrace CO\textsubscript{2} je jedinou veličinou, kterou podporují všechny čtyři aplikace, což odráží její roli jako základního indikátoru kvality vnitřního vzduchu a~větrání.

Z~tohoto srovnání plyne, že žádná z~analyzovaných aplikací nepokrývá IEQ komplexně napříč všemi čtyřmi kategoriemi. openSenseMap se tomuto cíli přibližuje nejvíce díky volně definovatelným veličinám, avšak za cenu problémů s~konzistencí dat popsaných výše. Pro návrh vlastní aplikace to naznačuje prostor pro řešení, které by pokrylo všechny kategorie IEQ se zachováním konzistentní struktury měřených dat.

\subsubsection{Srovnání technického řešení}

Z~tabulky~\ref{tab:aplikace-srovnani-technicke} vyplývá, že analyzované aplikace sdílejí společný základ v~podobě formátu JSON a~archivace dat, avšak výrazně se liší v~komunikačním modelu, v~přístupu k~definici veličin a~v~míře závislosti na konkrétním hardwaru.

Z~hlediska komunikačního modelu převažuje princip HTTP Push, kdy senzorová stanice aktivně odesílá data na server. Tento model využívají Sensor.Community, openSenseMap i~IndoorCO2Map. OpenAQ se odlišuje tím, že data zpravidla nezískává přímo od senzorů, ale prostřednictvím ingestu od poskytovatelů dat, což je přístup vhodný pro agregaci rozsáhlých externích datových zdrojů. openSenseMap navíc podporuje alternativní protokoly TTN (LoRaWAN) a~MQTT, čímž rozšiřuje spektrum možností připojení senzorů nad rámec běžného HTTP.

Všechny aplikace s~výjimkou IndoorCO2Map poskytují veřejné čtecí API ve formátu JSON. openSenseMap nabízí navíc formáty CSV a~GeoJSON. Absence veřejného čtecího API u~IndoorCO2Map představuje z~hlediska principů otevřených dat výrazné omezení --- data jsou sice dostupná prostřednictvím archivu, avšak nikoliv v~reálném čase. Archivy dat nabízejí všechny analyzované aplikace, převážně ve formátu CSV. Autentizace pro čtení dat je vyžadována pouze u~OpenAQ, která vyžaduje registraci a~API klíč.

Zásadní rozdíl mezi aplikacemi spočívá v~přístupu k~definici měřených veličin. Tři ze čtyř aplikací pracují s~pevným výčtem veličin, což zajišťuje konzistenci dat, ale omezuje flexibilitu při integraci nových typů senzorů. openSenseMap volí opačný přístup --- uživatel volně definuje názvy veličin, jednotky i~typy senzorů. Tento model je ze všech analyzovaných řešení nejflexibilnější, avšak jak bylo popsáno v~sekci věnované openSenseMap, přináší problémy s~normalizací dat, kdy stejná fyzikální veličina může být evidována pod různými názvy a~v~různých jednotkách.

Obdobné rozdělení existuje i~v~míře závislosti na hardwaru. Sensor.Community a~IndoorCO2Map vyžadují použití konkrétních podporovaných senzorů, zatímco OpenAQ a~openSenseMap nejsou na hardware přímo vázány. Pro návrh vlastní aplikace představuje toto rozhodnutí klíčový kompromis mezi snadností integrace na straně jedné a~škálovatelností na straně druhé.

Z~hlediska rozlišení vnitřního a~vnějšího prostředí, které je pro tuto práci zvlášť relevantní, pouze Sensor.Community a~openSenseMap umožňují filtrovat data podle typu prostředí. OpenAQ je primárně zaměřena na venkovní monitoring a~tuto kategorizaci nepodporuje. IndoorCO2Map je orientována výhradně na vnitřní prostředí. Pro vlastní aplikaci zaměřenou na IEQ je schopnost rozlišit typ prostředí nezbytným požadavkem, aby bylo možné data o~vnitřním prostředí oddělit od dat venkovních.

\subsubsection{Webová rozhraní}

Všechny analyzované aplikace nabízejí webové rozhraní založené na interaktivní mapě, kde jsou senzory zobrazeny jako body. Tato architektura představuje v~tomto typu aplikací osvědčený standard a~poskytuje uživatelům intuitivní způsob prohlížení dat s~geografickým kontextem.

Aplikace se však liší v~rozsahu filtrů a~analytických funkcí. Sensor.Community a~OpenAQ nabízejí filtrování především podle sledované veličiny a~typu lokality, případně poskytovatele dat. openSenseMap disponuje nejkomplexnějším filtrovacím aparátem zahrnujícím omezení podle časového období, jména stanice, skupiny, modelu senzorové stanice, typu prostředí (indoor, outdoor, mobile) i~konkrétní veličiny. IndoorCO2Map přistupuje k~filtrování odlišně --- využívá typ lokality odvozený z~tagů OpenStreetMap (např. supermarket, škola, nemocnice), což odráží její zaměření na veřejně přístupné budovy a~umožňuje srovnání kvality vzduchu napříč různými typy prostor.

Většina aplikací umožňuje zobrazit aktuální hodnoty senzorů přímo na mapě. OpenAQ a~IndoorCO2Map nabízejí navíc zobrazení historických průběhů měření v~grafické podobě. IndoorCO2Map se odlišuje také histogramem distribuce lokací podle průměrné koncentrace CO\textsubscript{2} a~souhrnými statistikami podle typu lokality a~regionu NUTS\,1. Tyto analytické pohledy přesahují rámec pouhého zobrazení dat a~umožňují uživatelům identifikovat vzory a~trendy.

Pro návrh vlastní aplikace je z~tohoto srovnání relevantní, že mapová vizualizace je osvědčeným a~očekávaným standardem. Hodnotným rozšířením jsou filtry podle typu prostředí, které z~analyzovaných aplikací nabízí pouze openSenseMap. Analytické funkce nad rámec zobrazení aktuálních hodnot, jako je vizualizace historických dat či souhrnné statistiky, představují diferenciátor, který zvyšuje užitnou hodnotu platformy.

\subsubsection{Podporovaná zařízení}

Přístup k~hardwarové podpoře představuje jednu z~nejvýraznějších diferenciací mezi analyzovanými aplikacemi. Na jednom konci spektra stojí openSenseMap, která nemá žádný fixní seznam senzorů a~umožňuje uživateli zaregistrovat libovolné zařízení s~volně definovanými veličinami. Podobně OpenAQ není závislá na konkrétních senzorech, přestože v~jejích datech lze identifikovat 27 různých instrumentů. Na druhém konci spektra stojí IndoorCO2Map, která podporuje právě čtyři modely CO\textsubscript{2} monitorů komunikujících přes rozhraní Bluetooth Low Energy.

Sensor.Community zaujímá střední pozici --- podporuje přes 30 typů senzorů, avšak pro každý z~nich vyžaduje explicitní implementaci ve firmwaru senzorové stanice. Tato závislost na konkrétním hardwaru zvyšuje konzistenci přijímaných dat, ale zároveň znamená, že podpora nového senzoru vyžaduje zásah do zdrojového kódu.

Z~hlediska pokrytí kategorií IEQ se podporovaná zařízení jednotlivých aplikací výrazně liší. Senzory aplikací Sensor.Community a~OpenAQ pokrývají primárně IAQ a~tepelný komfort. Předdefinované šablony openSenseMap zahrnují i~osvětlenost a~hluk. IndoorCO2Map je omezena na CO\textsubscript{2} monitory, přestože některé z~nich hardwarově měří i~teplotu a~vlhkost, které aplikace neextrahuje \parencite{aurelwuAurelWuIndoorCO2MapApp2026}.

Odlišný je rovněž způsob integrace senzorů. Sensor.Community a~openSenseMap předpokládají, že uživatel sestaví senzorovou stanici z~mikrokontroléru a~připojených senzorů. OpenAQ přijímá data od poskytovatelů bez nutnosti přímé integrace senzoru. IndoorCO2Map se zcela odlišuje tím, že využívá komerční CO\textsubscript{2} monitory párované přes BLE s~mobilním telefonem, který data odesílá na server \parencite{aurelwuAurelWuIndoorCO2MapApp2026}.

Pro návrh vlastní aplikace toto srovnání naznačuje, že hardwarová nezávislost zvyšuje škálovatelnost platformy, avšak měla by být doplněna o~mechanismy zajišťující konzistenci dat, například prostřednictvím standardizovaného výčtu podporovaných veličin s~možností jeho budoucího rozšíření.

\subsubsection{Soulad s~otevřenými formálními normami}

Analyzované aplikace jsou provozovány soukromými subjekty či komunitními projekty, a~nej-sou tedy povinnými subjekty ve smyslu zákona č.\,106/1999\,Sb. \parencite{Zakon1061999}. Hodnocení jejich souladu s~otevřenými formálními normami (OFN) proto nelze chápat jako posuzování plnění zákonné povinnosti, nýbrž jako posouzení míry interoperability publikovaných dat. Relevanci takového hodnocení potvrzuje i~korespondence s~Digitální a~informační agenturou (příloha~\ref{app:korespondence-dia}), v~níž zástupce DIA konstatuje, že dodržování OFN má smysl i~pro soukromé projekty, neboť zajišťuje propojitelnost dat s~dalšími zdroji \parencite{OtevreneFormalniNormy}. Aby bylo možné empiricky posoudit skutečný stav publikovaných dat, autor provedl validaci archivů a~API všech čtyř analyzovaných aplikací oproti kritériím definovaným v~katalogu špatné praxe na portálu data.gov.cz \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}.

Z~hlediska licencí splňují všechny aplikace základní podmínku otevřenosti --- data jsou publikována pod uznávanými otevřenými licencemi. IndoorCO2Map využívá nejpermisivnější licenci CC0\,1.0, OpenAQ licenci CC~BY\,4.0 a~Sensor.Community s~openSenseMap licenci ODbL. Žádná z~aplikací nepodmiňuje přístup k~archivním datům registrací uživatele, což je v~souladu s~OFN požadavkem, aby přístup k~otevřeným datům nebyl podmíněn identifikací \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}. Výjimku však představuje API platformy OpenAQ, které vyžaduje registraci a~API klíč --- bez něj server vrací odpověď HTTP~401. Dle katalogu špatné praxe představuje podmiňování přístupu registrací právní překážku, která je v~rozporu s~principy otevřených dat \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}. V~případě OpenAQ tak vzniká paradox: archivní data jsou dostupná volně pod otevřenou licencí, ale přístup k~datům v~reálném čase prostřednictvím API vyžaduje registraci.

Formát a~kódování dat vykazují napříč aplikacemi výrazné nekonzistence. Všechny aplikace využívají pro archivy buď formát CSV, nebo JSON a~zajišťují kódování UTF-8, což je v~souladu s~doporučeními OFN. Zásadní odchylku představuje Sensor.Community, jejíž archivní CSV soubory používají jako oddělovač středník namísto čárky, kterou OFN explicitně předepisují \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}. Ani jedna z~aplikací neposkytuje formální schéma dat --- ať už JSON Schema, nebo CSV schéma --- přestože OFN vyžadují, aby data byla validovatelná oproti definovanému schématu. Tato absence znemožňuje automatizovanou validaci a~ztěžuje strojové zpracování dat bez předchozí manuální analýzy struktury. Dalším problémem je reprezentace numerických hodnot: API Sensor.Community vrací měřené hodnoty jako řetězce (např. \texttt{"20.69"} místo \texttt{20.69}), což vyžaduje dodatečnou konverzi na straně konzumenta dat. Formát časových razítek se rovněž liší --- zatímco openSenseMap a~archivy OpenAQ důsledně používají ISO\,8601 s~uvedením časové zóny, API Sensor.Community vynechává povinný separátor \texttt{T} mezi datem a~časem a~archivní soubory téže platformy uvádějí časová razítka bez informace o~časové zóně.

Reprezentace prostorových dat představuje oblast, v~níž většina analyzovaných aplikací přímo naplňuje špatnou praxi definovanou OFN. Tři ze čtyř aplikací --- Sensor.Community, OpenAQ a~IndoorCO2Map --- ukládají zeměpisné souřadnice jako dvojici oddělených numerických atributů (latitude, longitude). Katalog špatné praxe přitom explicitně požaduje, aby prostorová data byla reprezentována jako geometrický objekt ve formátu WKT, GML nebo GeoJSON, nikoliv jako oddělené sloupce \parencite{PrikladySpatnePraxe2022}. Jedinou aplikací, která tuto normu splňuje, je openSenseMap, jejíž API vrací souřadnice jako objekt typu GeoJSON Point v~souladu se~standardem RFC\,7946. Souřadnicový referenční systém přitom žádná z~aplikací explicitně neuvádí; v~případě openSenseMap jej lze odvodit z~konvence GeoJSON, která předpokládá systém WGS\,84.

Žádná z~analyzovaných aplikací neposkytuje metadata ve formátu DCAT-AP-CZ, který je v~českém prostředí standardem pro katalogizaci otevřených dat \parencite{DCATAPCZRozhraniKatalogu}. Dokumentace datových sad je u~všech aplikací nestrukturovaná a~omezená --- typicky ve formě wiki stránek nebo souborů README bez formalizované specifikace datového modelu. IndoorCO2Map poskytuje k~archivu pouze stručný textový soubor popisující tři datové položky, což je z~hlediska dokumentace zcela nedostatečné. Empirická validace archivu IndoorCO2Map navíc odhalila obsahové nedostatky: 154~záznamů postrádá identifikátor země, 2\,862 nemá vyplněný kód NUTS\,3 a~v~datech se vyskytuje nevalidní kód země \texttt{B55}, který neodpovídá žádnému platnému kódu ISO\,3166. Tyto zjištění ilustrují absenci validačních mechanismů na straně aplikace.

Z~provedené analýzy vyplývá, že žádná z~analyzovaných aplikací nesplňuje OFN v~plném rozsahu, přestože dílčí aspekty --- zejména licencování a~volný přístup k~archivům --- jsou řešeny uspokojivě. Nejzávažnějšími nedostatky jsou absence formálních schémat, nesprávná reprezentace prostorových dat a~chybějící katalogizační metadata. Pro návrh vlastní aplikace z~těchto zjištění plyne několik konkrétních požadavků: publikace dat s~formálním schématem, reprezentace souřadnic jako geometrických objektů, důsledné dodržování ISO\,8601 s~časovou zónou a~poskytování DCAT-AP-CZ metadat. Korespondence s~DIA (příloha~\ref{app:korespondence-dia}) navíc doporučuje jako preferovaný formát JSON-LD nebo CSV s~řádným schématem a~licenci CC~BY\,4.0. I~přes nepovinnost může soulad s~OFN umožnit propojení dat s~datovými sadami veřejného sektoru, například s~daty o~kvalitě venkovního ovzduší od Českého hydrometeorologického ústavu.

\subsubsection{Shrnutí srovnání}

Provedené srovnání ukazuje, že analyzované aplikace se soustředí primárně na kvalitu vnějšího ovzduší a~žádná z~nich nepokrývá oblast IEQ v~plné šíři všech čtyř kategorií --- kvality vnitřního ovzduší, tepelného, vizuálního a~akustického komfortu. Tepelný komfort a~základní ukazatele IAQ (zejména PM\textsubscript{2,5}, PM\textsubscript{10} a~CO\textsubscript{2}) jsou zastoupeny téměř univerzálně, zatímco vizuální a~akustický komfort představují výraznou mezeru.

Z~technického hlediska lze identifikovat dva dominantní přístupy: uzavřený model s~pevným výčtem veličin a~seznamem podporovaných senzorů (Sensor.Community, IndoorCO2Map) a~otevřený model s~volně definovatelnými parametry (openSenseMap). Uzavřený model zajišťuje konzistenci dat a~usnadňuje jejich agregaci, zatímco otevřený model nabízí maximální flexibilitu za cenu problémů s~normalizací. OpenAQ představuje specifický případ, kdy je hardwarová nezávislost kombinována s~pevným výčtem veličin.

Z~hlediska přístupu k~datům je pozitivním zjištěním, že všechny aplikace nabízejí archiv dat ke stažení. Většina rovněž poskytuje veřejné čtecí API, což umožňuje programatický přístup k~datům v~reálném čase. Webové rozhraní založené na interaktivní mapě je společným standardem, avšak analytické funkce nad rámec pouhého zobrazení dat nabízí pouze část aplikací.

Empirická validace souladu s~otevřenými formálními normami ukázala, že žádná z~analyzovaných aplikací nesplňuje OFN v~plném rozsahu. Nejzávažnějšími a~zároveň nejrozšířenějšími nedostatky jsou absence formálních schémat dat, nesprávná reprezentace prostorových dat jako oddělených souřadnic namísto geometrických objektů a~úplná absence katalogizačních metadat ve formátu DCAT-AP-CZ. Dílčí aspekty --- zejména licencování pod otevřenými licencemi a~volný přístup k~archivům --- jsou naopak řešeny uspokojivě.

Pro návrh vlastní aplikace z~těchto zjištění vyplývá několik klíčových směrů: pokrytí všech kategorií IEQ, rozlišení vnitřního a~vnějšího prostředí, poskytnutí veřejného čtecího API bez nutnosti registrace a~pravidelného archivu dat, nalezení rovnováhy mezi flexibilitou a~konzistencí při definici veličin a~podpoře hardwaru a~soulad s~OFN zahrnující formální schéma dat, správnou reprezentaci prostorových dat a~katalogizační metadata. Tato zjištění budou vstupem pro kapitolu věnovanou analýze požadavků.
