\section{Funkční požadavky}

\[REMINDER\] Funční požadavky [Systém / uživatel / administrátor] + [musí / může / nesmí] + [co přesně se stane] 

\begin{FunkcniTabulka}
  \FunkcniPozadavekRow{Registrace uživatele}{Systém musí umožnit uživateli registrovat se pomocí přihlašovacích údajů.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Přihlášení uživatele}{Systém musí uživateli umožnit se přihlásit pomocí přihlašovacích údajů použitých při registraci.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Odhlášení uživatele}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit se odhlásit a tím ukončit přihlášenou relaci.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Změna přihlašovacích údajů uživatele}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit změnu svých přihlašovacích údajů.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Registrace budovy}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit registrovat budovu zadáním názvu, adresy (ulice, číslo popisné, obec, PSČ, země) a typu budovy (např. bytový dům, kancelářská budova, škola, zdravotnické zařízení).}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Upřesnění polohy budovy}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované budovy upřesnit zeměpisné souřadnice, pokud automatické geokódování adresy vrátí nepřesný výsledek.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Doplnění roku výstavby budovy}{Systém může přihlášenému uživateli umožnit u registrované budovy doplnit rok výstavby a rok poslední rekonstrukce, aby bylo možné naměřená data interpretovat v kontextu stáří stavby a obvyklé těsnosti obálky.}{3}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Volba úrovně zveřejnění polohy budovy}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované budovy zvolit úroveň veřejného zobrazení polohy (přesné souřadnice, zaokrouhlení na úroveň ulice, zaokrouhlení na úroveň obce), aby uživatel mohl chránit své soukromí.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Registrace místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit registrovat místnost zadáním názvu, příslušné budovy a čísla podlaží.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Venkovní referenční stanoviště}{Systém může přihlášenému uživateli umožnit u registrované budovy evidovat venkovní referenční stanoviště, ke kterému lze přiřazovat senzory měřící venkovní hodnoty pro srovnání s vnitřním prostředím.}{3}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Volba funkce místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované místnosti zvolit její funkci (např. ložnice, obývací pokoj, kancelář, učebna, kuchyně, koupelna, laboratoř) z předdefinovaného číselníku, aby výzkumník mohl srovnávat měření v prostorech s podobným využitím.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Volba typické délky pobytu v místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované místnosti zvolit typickou délku pobytu osob (dlouhodobý, krátkodobý, průchozí), aby byla měření interpretovatelná z hlediska reálné expozice osob.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Označení zdrojů znečištění a rizik v místnosti}{Systém může přihlášenému uživateli umožnit u registrované místnosti označit přítomnost zdrojů znečištění a činností se zvýšenou expozicí (např. plynový sporák, krbová kamna, tiskárna, 3D tiskárna, kouření, chemické nebo biologické látky), aby výzkumník dokázal odlišit běžné prostředí od specifických rizikových profilů a vysvětlit anomálie v měřených datech.}{3}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Zadání geometrie místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované místnosti zadat podlahovou plochu a světlou výšku, aby bylo možné odvodit objem prostoru a normalizovat měřené hodnoty (např. CO\textsubscript{2} na osobu, intenzita výměny vzduchu).}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Zadání způsobu větrání místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrované místnosti zvolit způsob větrání (přirozené okny, nucené VZT, rekuperace, hybridní), aby bylo možné interpretovat dynamiku koncentrací škodlivin a vlhkosti.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Časová platnost změn parametrů místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit změnit funkci či další parametry místnosti s platností od určitého data (např. přestavba kanceláře na ložnici), přičemž starší měření zůstanou vázána na parametry platné v době jejich pořízení.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Registrace senzoru}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit registrovat senzor přiřazením ke konkrétní místnosti nebo venkovnímu referenčnímu stanovišti a zadáním výrobce, modelu a jednoznačného identifikátoru zařízení (např. sériové číslo nebo MAC adresa).}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Specifikace měřených veličin senzoru}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru určit, které veličiny měří a v jakých jednotkách, přičemž veličiny i jednotky musí být zvoleny z předdefinovaného číselníku.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Umístění senzoru v rámci místnosti}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru zadat výšku nad podlahou a stručný popis polohy v místnosti (např. „nad pracovním stolem", „u okna", „uprostřed stěny").}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Vzdálenost senzoru od oken, dveří a zdrojů}{Systém může přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru uvést přibližnou vzdálenost od oken, dveří a zdrojů tepla či emisí, aby výzkumník mohl posoudit reprezentativnost měření v rámci místnosti.}{3}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Deklarace frekvence měření senzoru}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru deklarovat interval odesílání měření (např. 1 minuta, 5 minut), aby konzumenti dat věděli, jakou časovou zrnitost dat očekávat.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Datum instalace a kalibrace senzoru}{Systém může přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru uvést datum uvedení do provozu a datum poslední kalibrace, aby bylo možné posoudit důvěryhodnost dat v čase.}{3}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Změna stavu senzoru}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit u registrovaného senzoru změnit jeho stav (aktivní, pozastavený, vyřazený), aby konzumenti dat nepracovali s měřeními z dočasně odpojeného nebo demontovaného zařízení.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Přemístění senzoru}{Systém musí přihlášenému uživateli umožnit přemístit senzor do jiné místnosti s platností od určitého data, přičemž starší měření zůstanou vázána na původní místnost.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Bezpodmínečný přístup k veřejným datům}{Systém nesmí podmiňovat přístup k publikovaným datům, metadatům ani archivům registrací uživatele, autentizací ani jinou formou identifikace.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Veřejné čtecí API}{Systém musí komukoliv umožnit číst aktuální i historická měření prostřednictvím veřejného čtecího rozhraní (API).}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Publikace katalogizačních metadat}{Systém musí publikovat strojově čitelná katalogizační metadata o publikovaných datových sadách v rozsahu nutném pro automatizované objevení dat a jejich propojení s katalogy otevřených dat.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Pravidelný archiv dat ke stažení}{Systém musí komukoliv umožnit stáhnout periodicky aktualizovaný archiv všech dosud naměřených dat v otevřeném formátu.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Filtrování dotazů API}{Systém musí v rámci čtecího API umožnit filtrovat měření podle časového intervalu, geografické oblasti, konkrétní budovy, místnosti, senzoru a měřené veličiny, aby konzument dat získal pouze relevantní podmnožinu bez nutnosti stahovat celou datovou sadu.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Stránkování odpovědí API}{Systém musí v rámci čtecího API stránkovat odpovědi obsahující velké množství záznamů a v každé odpovědi uvést odkaz na následující a předcházející stránku, aby bylo možné spolehlivě procházet rozsáhlé datové sady i při omezených klientských prostředcích.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Strojově čitelný popis API}{Systém musí poskytovat strojově čitelný popis čtecího API včetně dostupných koncových bodů, parametrů, struktury odpovědí a chybových stavů, aby bylo možné API automatizovaně objevovat, validovat a generovat klientské knihovny.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Čtení metadat entit přes API}{Systém musí v rámci čtecího API umožnit komukoliv číst i metadata o registrovaných budovách, místnostech a senzorech (jejich vlastnosti, kontext, časovou platnost), nikoliv pouze samotná měření, aby konzument dat mohl interpretovat naměřené hodnoty.}{1}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Vyhledávání entit dle parametrů}{Systém musí v rámci čtecího API umožnit vyhledávat budovy, místnosti a senzory podle jejich vlastností (např. typ budovy, funkce místnosti, délka pobytu, měřená veličina, geografická oblast), aby konzument dat mohl identifikovat relevantní podmnožinu zájmu.}{2}{odkaz}
  \FunkcniPozadavekRow{Stažení podmnožiny archivu}{Systém musí komukoliv umožnit stáhnout podmnožinu archivu vymezenou časovým intervalem, geografickou oblastí nebo identifikátory konkrétních entit, aby uživatelé s velkým zájmem o specifický výsek dat nemuseli stahovat archiv v plném rozsahu.}{3}{odkaz}
\end{FunkcniTabulka}
