\section{Požadavky na respektované standardy}

Tato sekce popisuje požadavky na respektované standardy, které musí systém dodržovat \parencite{rejnkovaLokalizacePrizpusobeniMetodiky}. Požadavky jsou uvedeny v tabulce č. \ref{tab:STA-pozadavky}. 

\begin{OstatniPozadavkyTabulka}{STA}{Požadavky na respektované standardy}
  \OstatniPozadavekRow{Soulad s otevřenými formálními normami}{Systém musí publikovat otevřená data ve shodě s otevřenými formálními normami (OFN) vydávanými Digitální a informační agenturou na portálu data.gov.cz, zejména s normou pro propojená data. Stupeň otevřenosti dat je cílen na 5 (propojená data) ve smyslu pětihvězdičkové škály data.gov.cz.}{1}
  \OstatniPozadavekRow{Katalogizační metadata podle DCAT-AP 3.0.0}{Systém musí publikovat katalogizační metadata o publikovaných datových sadách ve shodě s evropským standardem DCAT-AP verze 3.0.0. Aplikační profil DCAT-AP-CZ není použit, protože jeho použití je vázáno na status orgánu veřejné moci, kterým provozovatel této aplikace není.}{1}
  \OstatniPozadavekRow{Sémantický popis senzorů a pozorování podle SSN/SOSA}{Systém musí pro popis senzorů, pozorovaných veličin, subjektů zájmu a samotných pozorování použít doporučení W3C SSN/SOSA (\emph{Semantic Sensor Network} a \emph{Sensor, Observation, Sample, Actuator}). Třídy a vlastnosti tohoto slovníku slouží jako základ datového modelu publikovaných měření.}{1}
  \OstatniPozadavekRow{Slovník veličin a jednotek QUDT}{Systém musí pro identifikaci měřených veličin a jejich jednotek používat slovník QUDT (\emph{Quantities, Units, Dimensions and Types}). Hodnoty veličin a jednotek v registračních číselnících i v publikovaných datech jsou referencovány pomocí URI definovaných v QUDT, čímž je umožněn strojový převod mezi ekvivalentními jednotkami a jednoznačná interpretace měřených hodnot.}{1}
  \OstatniPozadavekRow{Strukturované chybové odpovědi podle RFC 9457}{Systém musí v rámci čtecího API vracet chybové odpovědi ve formátu \emph{Problem Details for HTTP APIs} podle RFC 9457. Každá chybová odpověď obsahuje typ chyby (URI), lidsky čitelný popis, HTTP stavový kód a případné dodatečné parametry vázané k typu chyby.}{2}
  \OstatniPozadavekRow{Aplikace publikována jako otevřený zdrojový kód}{Zdrojový kód aplikace (serverová část, klientské uživatelské rozhraní, případné nástroje pro příjem dat ze senzorů) musí být veřejně dostupný pod některou z otevřených licencí kompatibilních s definicí Open Source Initiative. To umožňuje provozování instance třetími stranami, kontrolu implementace a další rozvoj komunitou.}{1}
\end{OstatniPozadavkyTabulka}
