
Čtvrtý případ užití je specifikován v tabulce č. \ref{tab:usecase:UC04}.

\begin{UseCaseTable}
  {Změna přihlašovacích údajů}
  {UC04}
  {F04}
  {Aktualizace emailu nebo hesla přihlášeného uživatele}
  {Provozovatel monitorovaného prostoru}
  {}
  {Uživatel je přihlášen}
  {Přihlašovací údaje uživatele jsou aktualizovány}

\UseCaseScenario{Základní scénář}
\UseCaseStep{uživatel}{V administraci otevře nastavení účtu.}
\UseCaseStep{systém}{Vrátí formulář pro změnu emailu a hesla.}
\UseCaseStep{uživatel}{Vyplní nový email či heslo, zadá pro potvrzení stávající heslo a formulář odešle.}
\UseCaseStep{systém}{Ověří, že stávající heslo odpovídá uloženému heslu uživatele.}
\UseCaseStep{systém}{Aktualizuje přihlašovací údaje uživatele a zobrazí potvrzení.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- neplatné stávající heslo}
\UseCaseStepCustom{A1}{uživatel, systém}{shodné s kroky 1--3 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{A2}{systém}{Zjistí, že zadané stávající heslo neodpovídá uloženému, a vyzve uživatele k jeho opětovnému zadání.}
\UseCaseStepCustom{A3}{uživatel}{Zadá stávající heslo znovu.}
\UseCaseStepCustom{A4}{systém}{Pokračuje krokem 4 základního scénáře.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- email je již používán}
\UseCaseStepCustom{B1}{uživatel, systém}{shodné s kroky 1--4 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{B2}{systém}{Zjistí, že nový email je již používán jiným účtem, a vyzve uživatele k zadání jiného.}
\UseCaseStepCustom{B3}{uživatel}{Zadá jiný email.}
\UseCaseStepCustom{B4}{systém}{Pokračuje krokem 5 základního scénáře.}

\end{UseCaseTable}
