
Osmý případ užití je specifikován v tabulce č. \ref{tab:usecase:UC08}.

\begin{UseCaseTable}
  {Evidence senzoru}
  {UC08}
  {F08}
  {Zaregistrování senzoru u evidované místnosti spolu s deklarací měřených veličin a jednotek}
  {Provozovatel monitorovaného prostoru}
  {}
  {Uživatel je přihlášen, evidovaná místnost existuje}
  {Senzor je v systému evidován pod konkrétní místností v aktivním stavu}

\UseCaseScenario{Základní scénář}
\UseCaseStep{uživatel}{V detailu evidované místnosti zvolí akci pro registraci senzoru.}
\UseCaseStep{systém}{Vrátí formulář pro registraci senzoru s povinnými a volitelnými údaji.}
\UseCaseStep{uživatel}{Vyplní povinné údaje (výrobce, model, jednoznačný identifikátor zařízení, měřené veličiny a jednotky z předdefinovaného číselníku), volitelně doplňující údaje (poloha v místnosti, vzdálenost od oken, dveří a zdrojů, deklarovaná frekvence měření, datum instalace a poslední kalibrace) a formulář odešle.}
\UseCaseStep{systém}{Ověří, že povinné údaje jsou vyplněny, identifikátor zařízení je v rámci systému jednoznačný a veličiny i jednotky odpovídají povoleným položkám číselníku.}
\UseCaseStep{systém}{Uloží senzor do evidence v aktivním stavu pod zvolenou místností a zobrazí potvrzení.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- duplicitní identifikátor}
\UseCaseStepCustom{A1}{uživatel, systém}{shodné s kroky 1--3 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{A2}{systém}{Zjistí, že zadaný identifikátor zařízení je již v systému evidován u jiného senzoru, a vyzve uživatele k zadání jiného.}
\UseCaseStepCustom{A3}{uživatel}{Zadá jiný identifikátor.}
\UseCaseStepCustom{A4}{systém}{Pokračuje krokem 4 základního scénáře.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- neplatné údaje}
\UseCaseStepCustom{B1}{uživatel, systém}{shodné s kroky 1--3 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{B2}{systém}{Zjistí chybu ve vyplnění formuláře (chybí povinné pole, neplatný formát, neznámá veličina nebo jednotka) a vyzve uživatele k její opravě.}
\UseCaseStepCustom{B3}{uživatel}{Opraví zadané údaje.}
\UseCaseStepCustom{B4}{systém}{Pokračuje krokem 4 základního scénáře.}

\end{UseCaseTable}
