
Jedenáctý případ užití je specifikován v tabulce č. \ref{tab:usecase:UC11}.

\begin{UseCaseTable}
  {Čtení dat přes veřejné API}
  {UC11}
  {F11}
  {Získání aktuálních nebo historických pozorování a metadat o subjektech zájmu prostřednictvím veřejného čtecího API}
  {Vývojář aplikací třetí strany}
  {}
  {Žádné -- API je veřejně dostupné}
  {Konzument získal požadovaná pozorování a metadata}

\UseCaseScenario{Základní scénář}
\UseCaseStep{vývojář}{Odešle systému HTTP požadavek na endpoint čtecího API s identifikací požadované entity (subjektu zájmu, senzoru) nebo veličiny.}
\UseCaseStep{systém}{Ověří, že požadavek je syntakticky správný.}
\UseCaseStep{systém}{Vyhledá v evidenci odpovídající pozorování a metadata.}
\UseCaseStep{systém}{Vrátí odpověď v otevřeném strojově čitelném formátu obsahující požadované hodnoty i metadata potřebná pro jejich interpretaci.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- požadovaná entita neexistuje}
\UseCaseStepCustom{A1}{vývojář, systém}{shodné s kroky 1--2 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{A2}{systém}{Zjistí, že požadovaný subjekt zájmu, senzor nebo veličina není v evidenci.}
\UseCaseStepCustom{A3}{systém}{Vrátí chybovou odpověď s odpovídajícím HTTP stavovým kódem a popisem chyby.}

\UseCaseScenario{Alternativní scénář -- syntakticky nesprávný požadavek}
\UseCaseStepCustom{B1}{vývojář}{shodné s krokem 1 základního scénáře.}
\UseCaseStepCustom{B2}{systém}{Zjistí, že požadavek je syntakticky nesprávný.}
\UseCaseStepCustom{B3}{systém}{Vrátí chybovou odpověď s odpovídajícím HTTP stavovým kódem a popisem chyby.}

\end{UseCaseTable}
